<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sejni Zapisniki</title>
                <author>Mikrografija d.o.o.</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2014-12-22</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2014-12-22T20:37:12Z</date>
                    <name>Mikrografija d.o.o.</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>ZBOR OBČIN<lb/>SKUPŠČINE REPUBLIKE SLOVENIJE</p>
            <p>Sejni zapiski</p>
            <p>3. seja - 18. junij 1986</p>
            <p>VSEBINA<lb/>ZBOR OBČIN</p>
            <p>SKUPŠČINE SOCIALISTIČNE REPUBLIKE SLOVENIJE<lb/>(3. seja - 18. junij 1986)</p>
            <p>PRED DNEVNIM REDOM: STRAN</p>
            <p>1. Izvolitev komisije za verifikacijo pooblastil<lb/>in imunitetna vprašanja ter
                poročilo te komisije 1 </p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>Feliks Peter 2</p>
            <p>Matija Kavtičnik 2</p>
            <p>Franc Žigman 2</p>
            <p>2. Določitev dnevnega reda 3</p>
            <p>DNEVNI RED:</p>
            <p>1. Odobritev zapisnika 2. seje zbora (1. točka dnevnega reda) 5</p>
            <p>2. Poročilo o varnostnih razmerah in drugih<lb/>notranjih zadevah ter delu organov
                za<lb/>notranje zadeve v letu 1985 (2. točka dnevnega reda) 6</p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>Janez Medvešček 6</p>
            <p>Peter Jančan 7</p>
            <p>Franc Albreht 8</p>
            <p>Janez Kovačič 9</p>
            <p>Drago Justin 10</p>
            <p>Maks Skušek 11</p>
            <p>Stane Božič 11</p>
            <p>Stane Iglič 12</p>
            <p>3. Predlog zakona o nepravdnem postopku (4. točka dnevnega reda) 15</p>
            <p>GOVORNIK:</p>
            <p>Janez Breznik 15</p>
            <p>4. Predlog za izdajo zakona o ukrepih za pospeševanje proizvodnje hrane in
                zagotavljanje osnov-<lb/>ne preskrbe ter o samoupravni interesni
                organi-<lb/>ziranosti na teh področjih (5. točka dnevnega reda) 17</p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>Milan Kneževič</p>
            <p>Feliks Peter 21</p>
            <p>Ivanka Komprej 22</p>
            <p>Emilija Šuman 23</p>
            <p>dr. Oskar Fritz 24</p>
            <p>Gorazd Žmavc 25</p>
            <p>Drago Justin 26</p>
            <p>Stane Božič 27</p>
            <p>Edvard Perhavec 28</p>
            <p>Zoran Lešnik 31</p>
            <p>Boris Završnik 33</p>
            <p>Janez Kocijančič 33</p>
            <p>Danica Železnikar 35</p>
            <p>Milan Kneževič 36</p>
            <p>5. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah<lb/>zakona o osnovni šoli (3. točka
                dnevnega reda) 38</p>
            <p>GOVORNIKA:</p>
            <p>Boštjan Zgonc 38</p>
            <p>Alojz Husjak 39</p>
            <p>6. Predlog za izdajo o varstvu prebivalcev pred<lb/>nalezljivimi boleznimi (6. točka
                dnevnega reda) 40</p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>dr. Dinko Leskovšek 40</p>
            <p>Franc Albreht 41</p>
            <p>Ivanka Komprej 41</p>
            <p>7. Osnutek zakona o zagotovitvi sredstev za<lb/>prispevek SFR Jugoslavije k
                svetovnemu<lb/>programu hrane (WFP) za leto 1985 in 1986 (7. točka dnevnega reda)
                42</p>
            <p>8. Osnutek zakona o prenehanju veljavnosti<lb/>zakona o zagotovitvi sredstev za
                financi-<lb/>ranje graditve "Spomenika zmage" (8. točka dnevnega reda) 43</p>
            <p>9. Predlog družbenega dogovora o zagotavljanju<lb/>sredstev za graditev in ureditev
                spominskega<lb/>obeležja "Sremska fronta" (9. točka dnevnega reda) 43</p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>Primož Hainz 44</p>
            <p>Franc Albreht 46</p>
            <p>Valentin Lovrenčič 46</p>
            <p>Franjo Marošek 46</p>
            <p>Ivanka Komprej 47</p>
            <p>Dušanka Kotnik 47</p>
            <p>Primož Hainz 48<pb/>
            </p>
            <p>10. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah<lb/>zakona o osnovni šoli
                (nadaljevanje 3. točke dnevnega reda) .... 48</p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>Boštjan Zgonc .... 48</p>
            <p>Janez Kocijančič 49<lb/>Peter Šubic .... 49<lb/>Vlado Barabaš .. 49</p>
            <p>11. Osnutek odloka o valorizaciji sredstev, ki<lb/>so jih vplačale republike in
                avtonomni<lb/>pokrajini za leto 1985 za odpravo posledic<lb/>katastrofalnega
                potresa, ki je prizadel<lb/>območje SR Črne gore v letu 1979 (10. točka dnevnega
                reda) 50 </p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>dr. Jože Kunič 50</p>
            <p>Drago Justin 52</p>
            <p>Branka Jurak 52</p>
            <p>12. Osnutek odloka o obveznostih republik in<lb/>avtonomnih pokrajin za leto 1986,
                določenih<lb/>z zakonom o sredstvih za odpravo posledic<lb/>katastrofalnega potresa,
                ki je prizadel<lb/>območje SR Črne gore v letu 1979 (11. točka dnevnega reda) 52 </p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>Dušanka Kotnik 53</p>
            <p>Pavle Leban 53</p>
            <p>dr. Jože Kunič 53</p>
            <p>13. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah<lb/>zakona o osnovni šoli
                (nadaljevanje 3. točke dnevnega reda) 54</p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>Vilijem Veršaj 54</p>
            <p>Boštjan Zgonc 55</p>
            <p>Tone Jerovšek 55</p>
            <p>Stane Ferfilar 55</p>
            <p>Stane Božič 56</p>
            <p>Borut Plavšak 56</p>
            <p>14. Osnutek odloka o zmanjševanju obveznosti<lb/>republik in avtonomnih pokrajin za
                leto<lb/>1986, določenih z zakonom o sredstvih za<lb/>odpravo posledic
                katastrofalnega potresa,<lb/>ki je prizadel območje SR Črne gore v letu 1979 (12.
                točka dnevnega reda) 57<pb/>
            </p>
            <p>15. Predlog zakona o ratifikaciji pogodbe med SFR Jugoslavijo in LR Madžarsko o
                izogibanju dvojnemu obdavčevanju dohodka in premoženja (13. točka dnevnega reda)
                57</p>
            <p>16. Predlog za soglasje za kandidaturo Judo zveze Jugoslavije za organizacijo
                evropskega<lb/>prvenstva Evrope za člane in članice za leto<lb/>1986 v Novem Sadu
                (14. točka dnevnega reda) 57 </p>
            <p>17. Pobude, predlogi in vprašanja delegatov (15. točka dnevnega reda) 58</p>
            <p>GOVORNIKI:</p>
            <p>Milan Kneževič 59</p>
            <p>Pavel Kunc 61</p>
            <p>Miro Steržaj 62</p>
            <p>Franjo Marošek 62</p>
            <p>Franc Albreht 63</p>
            <p>Tomaž Zalokar 67</p>
            <p>Janja Domitrovič 68</p>
            <p>Drago Šulek 68</p>
            <p>18. Seznam govornikov II/l</p>
            <p>SEZNAM GOVORNIKOV<lb/>ZBOR OBČIN</p>
            <p>SKUPŠČINE SOCIALISTIČNE REPUBLIKE SLOVENIJE<lb/>(3. seja - 18. junij 1986)</p>
            <p>GOVORNIKI: STRAN</p>
            <p>Albreht Franc 8, 41, 46, 63</p>
            <p>Barabaš Vlado 4 9</p>
            <p>Božič Stane 11, 27, 56</p>
            <p>Breznik Janez 15</p>
            <p>Domitrovič Janja 68</p>
            <p>Ferfila Stane 55</p>
            <p>Fritz dr. Oskar 24</p>
            <p>Hainz Primož 44, 48</p>
            <p>Husjak Alojz 39</p>
            <p>Iglič Stane 12</p>
            <p>Jančan Peter 7</p>
            <p>Jerovšek Tone 55</p>
            <p>Jurak Branka 52</p>
            <p>Justin Drago 10, 26, 52</p>
            <p>Kavtičnik Matija 2</p>
            <p>Kocijančič Janez 33, 49</p>
            <p>Komprej Ivanka 22, 41, 47</p>
            <p>Kotnik Dušanka 47, 53</p>
            <p>Kovačič Janez 9</p>
            <p>Kneževič Milan 17, 36, 59</p>
            <p>Kunc Pavel 61</p>
            <p>Kunič dr. Jože 50, 53</p>
            <p>Lavrenčič Valentin 46</p>
            <p>Leban Pavle 53</p>
            <p>Leskovšek dr. Dinko 40</p>
            <p>Lešnik Zoran 31</p>
            <p>Marošek Franjo 46, 62</p>
            <p>Medvešček Janez 6</p>
            <p>Perhavec Edvard 2 8</p>
            <p>Petek Feliks 2, 21</p>
            <p>Plavšak Borut 56</p>
            <p>Skušek Maks 11</p>
            <p>Steržaj Miro 62</p>
            <p>Šubic Peter 49</p>
            <p>Šulek Drago 68</p>
            <p>Šuman Emilija 23</p>
            <p>Veršaj Vilijem 54</p>
            <p>Zalokar Tomaž 67</p>
            <p>Završnik Boris 33</p>
            <p>Zgonc Boštjan 38, 48, 55</p>
            <p>Železnikar Danica 35</p>
            <p>Žigman Franc 2</p>
            <p>Žmavc Gorazd 25<pb/>
            </p>
            <p>ZBOR OBČIN</p>
            <p>SKUPŠČINE SOCIALISTIČNE REPUBLIKE SLOVENIJE</p>
            <p>3. seja<lb/>(18. junij 1986)</p>
            <p>Sejo je vodil Vlado Beznik, predsednik Zbora občin.</p>
            <p>Seja se je pričela ob 9.00 uri.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Tovarišice in tovariši delegati! Pričenjam 3. sejo Zbora
                občin Skupščine SR Slovenije.</p>
            <p>V smislu 11. člena poslovnika Zbora občin moramo na začetku vsake seje izvoliti
                Komisijo za verifikacijo pooblastil<lb/>in imunitetna vprašanja, ki bo pregledala
                pooblastila delegatov<lb/>in sestavila poročilo za zbor.</p>
            <p>V komisijo predlagam po abecednem redu občin naslednje</p>
            <p>delegate: Feliksa Petka, delegat občine Gornja Radgona za predsednika, Miho Pangerca,
                delegat iz občine Grosuplje in Janeza<lb/>Medveščka, delegat iz občine Hrastnik za
                člana.</p>
            <p>Ali kdo temu predlogu nasprotuje? (Ne.) Če ne, prosim,<lb/>da o predlogu
                glasujemo.</p>
            <p>Kdo je za? (Vsi delegati.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da so bili v Komisijo za verifikacijo pooblastil in imunitetna vprašanja
                za 3. sejo našega zbora<lb/>izvoljeni: Feliks Petek za predsednika in Miha Pangerc
                in Janez<lb/>Medvešček za člana.</p>
            <p>Prosim verifikacijsko komisijo, da se takoj sestane,<lb/>pregleda pooblastila
                delegatov in sestavi poročilo za zbor. Vas<lb/>delegate pa prosim, da ostanete na
                svojih mestih, ker bo komisija<lb/>takoj opravila svoje delo.</p>
            <p>Ker bi želeli, da bi Izvršni svet Skupščine SR Sloveni-<lb/>je, kolikor je to v
                njegovi moči, na vprašanja delegatov čimprej<lb/>odgovoril, prosim delegate, ki
                imajo morda pisno pripravljena<lb/>vprašanja, da jih oddajo sekretarju zbora. Ta
                vprašanja bomo<lb/>takoj posredovali Izvršnemu svetu Skupščine SR Slovenije
                oziroma<lb/>drugim naslovnikom, da bi nanje odgovorili, po možnosti že pri današnji
                točki predlogi in vprašanja delegatov.</p>
            <p>Obveščam vas, da ste na klop prejeli tudi informacijo<lb/>Izvršnega sveta Skupščine
                SR Slovenije o nameravani izgradnji<lb/>Termoelektrarne Milje pri Trstu in Plomin II
                v SR Hrvatski;<lb/>stališča Komisije za varstvo človekovega okolja k
                delegatski<lb/>pobudi glede načrtov gradnje Termoelektrarne Milje in Plomin
                II;<lb/>delegatsko vprašanje in predlog delegata iz občine Izola in<lb/>predlog
                ugotovitev in sklepov, ki naj bi jih sprejel zbor pri<lb/>točki pobude, predlogi in
                vprašanja delegatov ob obravnavi<lb/>omenjenih pobud.</p>
            <p>Prosim vas, da omenjeno gradivo med sejo zbora pregledate, da bi lahko pri zadnji
                točki dnevnega reda sprejeli v zvezi<lb/>s tem ustrezen sklep.</p>
            <p>Ugotavljam, da je Komisija za verifikacijo opravila<lb/>svoje delo. Nadaljujemo sejo
                zbora in prosim predsednika komisi-<lb/>je, da da poročilo.</p>
            <p>FELIKS PETEK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Poročilo o
                pregledu pooblastil za 3. sejo Zbora<lb/>občin, ki je bila sklicana za 18. junij
                1986 v mali dvorani<lb/>poslopja Skupščine SR Slovenije je naslednje:</p>
            <p>Zbor občin Skupščine SR Slovenije ima 68 delegatskih mest. Komisija za verifikacijo
                pooblastil in imunitetna vprašanja<lb/>Zbora občin je na podlagi 119. člena
                poslovnika Skupščine SR<lb/>Slovenije pregledala pooblastila delegatov na seji zbora
                in iz teh pooblastil in napravljenega seznama delegatov ugotovila, da<lb/>se
                udeležujejo današnjega zasedanja delegati vseh občin v SR Sloveniji in delegati
                mesta Ljubljane in mesta Maribor ter Obalne<lb/>skupnosti občin Koper, razen
                delegata iz občine Dravograd.</p>
            <p>Za eno delegatsko mesto je poslala na sejo zbora po dva<lb/>delegata občina
                Maribor-Tezno, in sicer delegata Staneta Letonjo,<lb/>ki je pooblaščen za 4. in 5.
                točko dnevnega reda in delegata Franca Žigmana za vse ostale točke dnevnega
                reda.</p>
            <p>Ob pregledu dokumentacije je komisija ugotovila, da so<lb/>vsa pooblastila, ki so jih
                delegati predložili, neoporečna, zato<lb/>predlaga, da zbor poročilo sprejme in s
                tem verificira pooblasti-<lb/>la delegatov za današnjo 3. sejo. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Prehajamo na razpravo o<lb/>poročilu. Želi kdo
                besedo? (Da.) Prosim, predstavnik iz Dravograda.</p>
            <p>MATIJA KAVTIČNIK (iz klopi): Mi imamo skupno delegacijo.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: To se pravi, da je prisoten tudi delegat iz občine
                Dravograd. Mislim, da je lepo, da že na 3.<lb/>seji delujemo v polni sestavi.</p>
            <p>FRANC ŽIGMAN (iz klopi): Za občino Maribor-Tezno bi povedal, da je tovariš Letonja
                opravičeno izostal.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Torej je prisoten samo en delegat. (Da.) Hvala.</p>
            <p>Še kdo želi razpravljati? (Ne.) Če ne, dajem na glasovanje poročilo komisije. O
                poročilu bomo glasovali v celoti, ker<lb/>ni primera, da bi bilo pooblastilo kakega
                delegata sporno.<lb/>Predlagam, da glasujemo o poročilu skupaj s pojasnili, ki so
                bila<lb/>dana v razpravi.</p>
            <p>Kdo je za? (Vsi delegati.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno potrdil poročilo<lb/>Komisije za verifikacijo
                pooblastil in imunitetna vprašanja z<lb/>dopolnili in s tem verificiral pooblastila
                delegatov za 3. sejo<lb/>Zbora občin.</p>
            <p>Hkrati ugotavljam, da je zbor sklepčen in da lahko<lb/>pravno-veljavno razpravlja in
                sklepa.<pb/>
            </p>
            <p>Na današnjo sejo zbora so bili poleg predstavnikov<lb/>Izvršnega sveta Skupščine SR
                Slovenije pri posameznih točkah<lb/>dnevnega reda vabljeni še: Republiška konferenca
                SZDL Slovenije,<lb/>Republiški svet Zveze sindikatov Slovenije in Skupnost
                slovenskih<lb/>občin k vsem točkam; Javno tožilstvo SR Slovenije,
                državni<lb/>pravobranilec samoupravljanja SR Slovenije in Svet za
                splošno<lb/>ljudsko obrambo in družbeno samozaščito pri Predsedstvu Republiške
                konference SZDL Slovenije k 2. točki, Zveza obrtnih združenj<lb/>Slovenije k 5.
                točki, Svet za družbenoekonomske odnose v kmetijstvu, gozdarstvu in na vasi pri
                Predsedstvu Republiške konference<lb/>SZDL Slovenije k 6. točki in Telesno-kulturna
                skupnost Slovenije<lb/>k 9. točki dnevnega reda po sklicu.</p>
            <p>Kot poročevalci delovnih teles zbora in Skupščine so na<lb/>seji navzoči: Janez
                Kocijančič, predsednik Odbora za družbenoekonomske odnose in razvoj, Drago Samastur,
                predsednik Odbora za<lb/>finance, Janja Domitrovič, članica Odbora za
                družbenopolitični in<lb/>komunalni sistem, Tone Jerovšek, predsednik
                Zakonodajno-pravne<lb/>komisije, Vili Tomat, predsednik Komisije za družbeno
                nadzorstvo,<lb/>Andrej Škerlavaj, predsednik Komisije za mednarodne odnose,
                Franc<lb/>Polič, član Komisije za pravosodje, Marija Zupančič-Vičar,<lb/>predsednica
                Skupine delegatov vseh zborov Skupščine SR Slovenije<lb/>za družbene dejavnosti in
                Rado Roter, član Skupine delegatov vseh<lb/>zborov za proučevanje aktov iz
                pristojnosti zborov Skupščine SFR<lb/>Jugoslavije.</p>
            <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda 3. seje zbora. Z<lb/>dopisom z dne 2. junija
                6.1. ste bili obveščeni, da bo dnevni red<lb/>seje zbora razširjen še z naslednjimi
                točkami, in sicer:</p>
            <list type="unordered">
                <item>- z osnutkom zakona o zagotovitvi sredstev za prispevek<lb/>SFR Jugoslavije k
                    svetovnemu programu hrane (WFP) za leti 1985 in<lb/>1986,</item>
                <item>- z osnutkom zakona o prenehanju veljavnosti zakona o<lb/>zagotovitvi sredstev
                    za financiranje graditve "Spomenika zmage",</item>
                <item>- z osnutkom odloka o valorizaciji sredstev, ki so jih<lb/>republike in
                    avtonomni pokrajini vplačale v letu 1985 za odpravo<lb/>posledic katastrofalnega
                    potresa, ki je prizadel območje SR Črne<lb/>gore v letu 1979,</item>
                <item>- z osnutkom odloka o obveznostih republik in avtonomnih pokrajin za leto
                    1986, določenih z zakonom o sredstvih za<lb/>odpravo posledic katastrofalnega
                    potresa, ki je prizadel območje<lb/>SR Črne gore v letu v letu 1979,</item>
                <item>- z osnutkom odloka o zmanjšanju obveznosti republik in<lb/>avtonomnih
                    pokrajin za leto 1986, določenih z zakonom o sredstvih<lb/>za odpravo posledic
                    katastrofalnega potresa, ki je prizadel<lb/>območje SR Črne gore v letu 1979
                    in</item>
                <item>- s predlogom zakona o ratifikaciji pogodbe med SFR<lb/>Jugoslavijo in LR
                    Madžarsko o izogibanju dvojnemu obdavčevanju<lb/>dohodka in premoženja.</item>
            </list>
            <p>Želi o predlaganih razširitvah kdo razpravljati? (Ne<lb/>želi.) Če ne, dajem na
                glasovanje predlog, da dnevni red današnje<lb/>seje razširimo z omenjenimi akti.</p>
            <p>Kdo je za tak predlog? (Vsi delegati.) Je kdo proti?<lb/>(Nihče.) Se je kdo vzdržal?
                (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlog za<lb/>razširitev dnevnega reda.<pb/>
            </p>
            <p>Izvršni svet Skupščine SR Slovenije v zvezi s predlogom<lb/>delegatov s področja
                obrtnih in podobnih dejavnosti Zbora združenega dela in predlogom Odbora za osebno
                delo pri Svetu za družbenoekonomske odnose in ekonomsko politiko pri Predsedstvu
                Republiške konference SZDL Slovenije predlaga, da se odločanje o<lb/>sprejemu
                predloga zakona o stečaju nad obratovalnicami samostojnih obrtnikov odloži z
                današnje seje Zbora združenega dela in<lb/>Zbora občin.</p>
            <p>Hkrati je ocenil, da bi ob vprašanjih, ki so se ponovno<lb/>odprla in se nanašajo na
                problematiko drobnega gospodarstva,<lb/>kazalo pred obravnavo in sprejemom predloga
                zakona o tem opraviti<lb/>temeljito razpravo v okviru Socialistične zveze delovnega
                ljudstva.</p>
            <p>Ta predlog Izvršnega sveta Skupščine SR Slovenije ste<lb/>dobili na klop. Želi o
                predlogu kdo razpravljati? (Ne želi.) Če<lb/>ne, predlagam zboru, da sprejme
                naslednji sklep:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Obravnava in sklepanje o predlogu zakona o stečaju<lb/>nad obratovalnicami
                    samostojnih obrtnikov se odloži.</item>
                <item>2. Izvršni svet Skupščine SR Slovenije naj čimprej<lb/>prouči vsa odprta
                    vprašanja v zvezi s predlogom zakona in ga<lb/>ponovno predloži v obravnavo
                    zborom Skupščine.</item>
            </list>
            <p>Kdo je za tak sklep? (Vsi delegati.) Je kdo proti?<lb/>(Nihče.) Se je kdo vzdržal?
                (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlagani sklep.</p>
            <p>Ker Komisija za volitve, imenovanja in administrativne<lb/>zadeve ni predložila zboru
                nobenega odloka o volitvah oziroma<lb/>imenovanjih, umikam z dnevnega reda točko
                volitve in imenovanja,<lb/>to je 10. točka dnevnega reda.</p>
            <p>Tako, tovarišice in tovariši delegati, predlagam za<lb/>današnjo sejo zbora naslednji
                dnevni red:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. odobritev zapisnika 2. seje zbora,</item>
                <item>2. poročilo o varnostnih razmerah in drugih notranjih<lb/>zadevah ter delu
                    organov za notranje zadeve v letu 1985,</item>
                <item>3. predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o<lb/>osnovni
                    šoli,</item>
                <item>4. predlog zakona o nepravdnem postopku,</item>
                <item>5. predlog za izdajo zakona o ukrepih za pospeševanje<lb/>proizvodnje hrane in
                    zagotavljanju osnovne preskrbe ter o samoupravni interesni organiziranosti na
                    teh področjih,</item>
                <item>6. predlog za izdajo zakona o varstvu prebivalstva pred nalezljivimi
                    boleznimi,</item>
                <item>7. osnutek zakona o zagotovitvi sredstev za prispevek<lb/>SFRJ Jugoslavije
                    svetovnemu programu (WFP) za leti 1986 in 1987,</item>
                <item>8. osnutek zakona o prenehanju veljavnosti zakona o<lb/>zagotovitvi sredstev
                    za financiranje gradite "Spomenika zmage",</item>
                <item>9. predlog družbenega dogovora o zagotavljanju sredstev za graditev in
                    ureditev spominskega obeležja "Sremska fronta",</item>
                <item>10. osnutek odloka o valorizaciji sredstev, ki so jih republike in avtonomni
                    pokrajini vplačale v letu 1985 za odpravo posledic katastrofalnega potresa, ki
                    je prizadel območje SR Črne gore v letu 1979,</item>
                <item>11. osnutek odloka o obveznostih republik in avtonomnih pokrajin za leto 1986,
                    določenih z zakonom o sredstvih za odpravo<pb/>posledic katastrofalnega potresa,
                    ki je prizadel območje SR Črne<lb/>gore v letu 1979,</item>
                <item>12. osnutek odloka o zmanjšanju obveznosti republik in avtonomnih pokrajin za
                    leto 1986, določenih z zakonom o sredstvih<lb/>za odpravo posledic
                    katastrofalnega potresa, ki je prizadel<lb/>območje SR Črne gore v letu
                    1979,</item>
                <item>13. predlog zakona o ratifikaciji pogodbe med SFR<lb/>Jugoslavijo in LR
                    Madžarsko o izogibanju dvojnemu obdavčevanju<lb/>dohodka in premoženja,</item>
                <item>14. predlog za soglasje za kandidaturo Judo zveze<lb/>Jugoslavije za
                    organizacijo ekipnega prvenstva Evrope za člane in<lb/>članice za leto 1986 v
                    Novem sadu,</item>
                <item>15. pobude, predlogi in vprašanja delegatov.</item>
            </list>
            <p>Želi kdo o predlaganem dnevnem redu razpravljati? (Ne želi.) Če ne, potem prosim, da
                o njem glasujemo.</p>
            <p>Kdo je za tak dnevni red? (Vsi delegati.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je kdo vzdržal?
                (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlagani<lb/>dnevni red. Predlog dnevnega
                reda ste prejeli danes tudi na klop.</p>
            <p>Preden preidemo na obravnavo posameznih točk dnevnega reda, vas obveščam, da bomo z
                delegati Zbora združenega dela in Družbenopolitičnega zbora na skupnem zasedanju
                poslušali uvodno<lb/>besedo k poročilu o varnostnih razmerah in drugih
                notranjih<lb/>zadevah ter delu organov za notranje zadeve v letu 1985.
                Uvodno<lb/>besedo bo podal tovariš Tomaž Ertl, član Izvršnega sveta Skupščine SR
                Slovenije in republiški sekretar za notranje zadeve;<lb/>informacijo o predvidenih
                ukrepih Zveznega izvršnega sveta, ki jo<lb/>bo podal tovariš Miran Potrč, predsednik
                Skupščine SR Slovenije<lb/>in informacijo o podpisovanju samoupravnih sporazumov o
                temeljih<lb/>planov samoupravnih interesnih skupnosti družbenih dejavnosti,
                ki<lb/>jo bo podal tovariš dr. Boris Frlec, podpredsednik Izvršnega<lb/>sveta
                Skupščine SR Slovenije.</p>
            <p>Skupno zasedanje bo po dogovoru med predsedniki zborov<lb/>vodila tovarišica Valerija
                Škerbec, predsednica Družbenopolitičnega zbora Skupščine SR Slovenije.</p>
            <p>Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - ODOBRITEV ZAPISNIKA 2. SEJE ZBORA.</p>
            <p>Osnutek zapisnika 2. seje ste prejeli. Vprašujem, ali<lb/>ima kdo k zapisniku 2. seje
                kakšno pripombo ali popravek. (Nihče.) Če ne, predlagam, da o odobritvi zapisnika
                glasujemo.</p>
            <p>Kdo je za? (Vsi delegati.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno odobril zapisnik 2. seje.</p>
            <p>Sedaj vas prosim, da odidemo skupaj v veliko dvorano v<lb/>prvem nadstropju, kjer
                bomo opravili skupno zasedanje. Prekinjam<lb/>sejo Zbora občin.</p>
            <p>(Seja zbora je bila prekinjena ob 9.25 uri in se je<lb/>nadaljevala ob 10.35
                uri.)</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Tovarišice in tovariši delegati! Nadaljujemo sejo
                zbora.<pb/>
            </p>
            <p>Preden bi prišli na 2. točko dnevnega reda, želim, da<lb/>razčistimo vprašanje v
                zvezi s poročilom Komisije za verifikacijo<lb/>pooblastil in imunitetna vprašanja.
                Tovariši so dali pojasnilo,<lb/>da delegata iz občine Dravograd ni oziroma da je to
                skupna<lb/>delegacija. Ugotoviti moramo, da to ne more biti, ker ima
                vsaka<lb/>družbenopolitična skupnost svojega delegata. Tako ostaja v<lb/>veljavi
                prvotno poročilo Komisije, da na seji manjka delegat iz<lb/>občine Dravograd.</p>
            <p>Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - POROČILO O VARNOSTNIH RAZMERAH IN DRUGIH
                NOTRANJIH ZADEVAH TER DELU ORGANOV ZA NOTRANJE ZADEVE V LETU 1985. Poročilo je
                Skupščini predložil v<lb/>obravnavo Izvršni svet Skupščine SR Slovenije in za
                svojega<lb/>predstavnika določil Doreta Dovečarja, namestnika
                republiškega<lb/>sekretarja za notranje zadeve.</p>
            <p>Uvodno besedo smo poslušali na skupnem zasedanju.<lb/>Poročilo je objavljeno v
                Poročevalcu št. 15; danes na klop pa ste<lb/>prejeli usmeritve in stališča
                Predsedstva Republiške konference<lb/>SZDL Slovenije.</p>
            <p>Poročilo so obravnavali Odbor za družbenopolitični<lb/>sistem, Komisija za
                pravosodje, Komisija za družbeno nadzorstvo,<lb/>Komisija za mednarodne odnose in
                Skupina delegatov vseh zborov za<lb/>splošno ljudsko obrambo in družbeno
                samozaščito.</p>
            <p>Zboru so vsi pisno poročali. Vprašujem poročevalce, če<lb/>želijo besedo? (Ne
                želijo.) Pričenjam razpravo.</p>
            <p>Besedo ima tovariš Janez Medvešček, delegat iz občine Hrastnik.</p>
            <p>JANEZ MEDVEŠČEK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Skupina
                delegatov za Zbor občin Skupščine SR<lb/>Slovenije je gradivo o varnostnih razmerah
                in drugih notranjih<lb/>zadevah ter o delu organov za notranje zadeve v letu 1985
                temeljito proučila.</p>
            <p>Ni nam jasno iz kakšnih razlogov je bila izpuščena<lb/>cestna problematika Zasavja
                oziroma ozko grlo Hrastnik-Zidani<lb/>most, ki je za večje tovornjake neprevozna
                zaradi ozkega cestišča<lb/>in makadamske izvedbe, saj je cesta še takšna kot takrat,
                ko so<lb/>po njej vozili še večinoma s konji.</p>
            <p>Nič boljše ni na odcepu križišče Brezno. Zelo ozko grlo<lb/>na tem odseku je predvsem
                v zimskem času, ko prihaja med drugim<lb/>tudi do velikih zamud delavcev na delo v
                hrastniške delovne<lb/>organizacije in v bližnje kraje in nenazadnje zamud učencev
                v<lb/>šole.</p>
            <p>Precejšen problem predstavljajo tudi vlačilci, ki<lb/>povzročajo daljše in pogoste
                zastoje, saj ne speljejo vzponov in<lb/>klancev, kot so "Dolinškov klanec" z 10%
                vzponom, "Marenski", ki<lb/>je daljši in ima 14% vzpon ter nepregledne horizontalne
                krivine,<lb/>ki so manjšega radiusa od 30 m.</p>
            <p>Po takšnem cestišču se stalno prevaža večje količine<lb/>nevarnih snovi, kot so to
                surovine in izdelki Kemične tovarne, na<lb/>primer solna kislina, žveplena kislina,
                klor in podobno. Ta cesta<lb/>je bila leta 1985 obremenjena z 2.500 vozili
                povprečnega dnevnega<lb/>prometa, od tega približno 23% ali 575 tovornjakov in
                avtobusov.<pb/>
            </p>
            <p>Mnenja smo, da je zgolj slučaj, da na tej cesti glede<lb/>na obremenjenost, ozkost in
                vzpon ne pride do večjih in hujših<lb/>nesreč, saj je na enem delu - Dolinškova
                skala - cesta celo<lb/>enosmerna in se ne moreta srečati dva osebna avtomobila, kaj
                šele<lb/>večja vozila.</p>
            <p>Menimo, da ne bi bilo prav, da bi nas morala na to<lb/>opozoriti večja nesreča s
                hujšimi posledicami. Mar ni dovolj, da<lb/>je na teh cestah v zadnjih letih ugasnilo
                nekaj dragocenih<lb/>življenj.</p>
            <p>To stanje se je v zadnjih letih še poslabšalo, predvsem<lb/>zaradi nove ceste Zagorje
                - Trbovlje in gradnje novih mostov čez<lb/>reko Savo. S tem se je povečal tranzitni
                promet skozi ozko dolino<lb/>Hrastnika proti vzhodni Sloveniji in Hrvaški.</p>
            <p>Rešitev tega skrajno kritičnega stanja naših cestnih<lb/>povezav vidimo prebivalci
                Zasavja le v nadaljnji gradnji zasavske<lb/>ceste, katere nujnost dokazujemo že 20
                let. Delno izboljšanje bo<lb/>doseženo s temeljito posodobitvijo sedanje ceste
                Hrastnik - Zidani most, ki ima kljub svoji pomembnosti še vedno
                makadamsko<lb/>vozišče. Ker je ta cesta klasificirana kot regionalna - je
                torej<lb/>v pristojnosti občine - si prizadevamo za spremembo kategorizacije, kar
                glede na pomen vsekakor zasluži.</p>
            <p>Zahtevamo, da pristojne občine proučijo stanje in<lb/>predlagajo rešitve tega izredno
                kritičnega stanja. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovariš<lb/>Peter Jančan, delegat iz
                občine Črnomelj.</p>
            <p>PETER JANČAN: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! V naši skupini
                delegatov sprejemamo poročilo o<lb/>varnostnih razmerah v SR Sloveniji in
                ocenjujemo, da je bilo delo<lb/>organov uspešno, zato bo potrebno tudi v bodoče v
                okviru materialnih možnosti zagotavljati pogoje za njihov nadaljnji razvoj.</p>
            <p>Premagovanje pojavov splošne napetosti in nerazpoloženja delovnih ljudi ne moremo
                prepuščati samo organom, pač pa je<lb/>nujen večji poudarek na splošnem
                samozaščitnem odnosu delavcev,<lb/>delovnih ljudi in občanov, ker brez široko
                organizirane idejnopolitične akcije ter načrtnega preventivnega dela v vseh okoljih,
                ob pomoči služb in stroke, ne bodo mogli premagati negativnih pojavov.</p>
            <p>Varnostne razmere v SR Sloveniji so v tesni zvezi tudi<lb/>z razmerami v ostalih
                delih Jugoslavije in obratno. Zato se v<lb/>naši skupini delegatov ne moremo
                strinjati s tem, ko nekateri<lb/>poskušajo ustvarjati mišljenje, da smo v Sloveniji
                na tem področju vse naredili. To trditev zavrača tudi gradivo, ki smo ga<lb/>prejeli
                za obravnavo te točke, saj nakazuje oziroma opredeljuje<lb/>tudi mnoge probleme, ki
                so skupnega pomena za vso Jugoslavijo.</p>
            <p>Posebej menimo, da bi morali vzgoji naše mlade generacije tako skozi program šole kot
                tudi izven njega, doma in v okolju, kjer mlada generacija živi, dati več poudarka
                ohranjanju in razvijanju vrednot socialistične revolucije. V osnovi podpiramo
                dejavnost mladih in tudi gibanja, ki se v zadnjem času razvijajo, vendar takšno
                aktivnost, ki bo vpeta v razreševanje nakopičenih družbenih problemov, ne pa v
                delovanju proti našemu<pb/>
            </p>
            <p>sistemu. Enako mislimo o vsebinah nekaterih revij in drugih publikacij, ki jih naša
                skupnost financira oziroma sofinancira.</p>
            <p>Na področju davčne politike glede na stopnjo zavesti in<lb/>vse večjega bogatenja
                posameznih kategorij prebivalstva, predla-<lb/>gamo, da se to področje sistemsko
                ustrezneje uredi tako, da bomo<lb/>na tem področju bolj učinkoviti.</p>
            <p>Področje varstva človekovega okolja je tudi v našem prostoru kritično in slovenski
                javnosti tudi dobro znano. Ocenjujemo, da je za tako stanje kriva na eni strani
                neurejena zakonodaja, po drugi strani pa neorganiziranost gospodarstva. Zato v zvezi
                s tem predlagamo, da se še bolj izpopolni in konkretizira<lb/>zakonodaja ter poenoti
                v celotnem jugoslovanskem prostoru, da<lb/>tudi upravni organi bolj energično
                nastopajo in dajo podporo<lb/>gospodarstvu, ki je že doslej, vendar ne zadosti
                uspešno, iskalo<lb/>praktične rešitve za zmanjšanje onesnaževanja okolja.</p>
            <p>Področje varnosti v cestnem prometu je zlasti na<lb/>Dolenjskem problematično zaradi
                preobremenjenosti in dotrajanosti<lb/>magistralne ceste Ljubljana-Zagreb, o čemer
                pričajo tragični<lb/>podatki. Menimo, da samo preko preventivne aktivnosti
                udeležencev<lb/>v cestnem prometu ne bomo uspešni. Zato moramo pristopiti -
                glede<lb/>tega je že skrajni čas - tudi k takojšnji sanaciji dotrajanih<lb/>vozišč
                in poostreni kontroli nad izvajanjem predpisov, kar zlasti<lb/>velja za našo
                tragično dolenjsko magistralo.</p>
            <p>In nenazadnje, naša delegacija meni, da morajo sredstva<lb/>množičnega obveščanja
                posvetiti vso pozornost pravočasnemu,<lb/>celovitemu in točnemu obveščanju javnosti,
                če hočemo utrjevati<lb/>obrambno in samozaščitno osveščenost delavcev, delovnih
                ljudi in<lb/>občanov. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Besedo ima tovariš Franc Albreht, delegat iz občine
                Tržič.</p>
            <p>FRANC ALBREHT: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Skupina
                delegatov, ki delegira delegate v Zbor<lb/>občin Skupščine SR Slovenije iz občine
                Tržič je o poročilu o<lb/>varnostnih razmerah razpravljala in ima naslednje
                pripombe.</p>
            <p>S poročilom o varnostnih razmerah in drugih notranjih<lb/>zadevah ter delu organov za
                notranje zadeve v letu 1985 se<lb/>strinjamo in ga sprejemamo. Ob tem pa imamo
                naslednje pripombe:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Menimo, da omejevanje nekaterih informacij v naših<lb/>sredstvih javnega
                    obveščanja daje možnosti sovražni emigraciji,<lb/>da to izkorišča v svojo korist
                    z objavljanjem vseh negativnih<lb/>pojavov in informacij v tujini. Ker so te
                    informacije zelo<lb/>enostranske, so tudi povod za vrsto dezinformacij o stanju
                    v<lb/>Sloveniji in Jugoslaviji tako v tujini kot tudi doma.</item>
            </list>
            <p>Objektivnemu, predvsem pa pravočasnemu informiranju o<lb/>vseh dogodkih in pojavih
                moramo dati več poudarka, saj prepogosto<lb/>prihaja tudi do različnih informacij
                oziroma do selekcij le-teh v<lb/>različnih časopisih; pojavljajo se razlike med
                informacijami, na<lb/>primer v Mladini in v Delu.</p>
            <list type="ordered">
                <item>2. Ocenjujemo, da tudi pripravljenost na ukrepanje ob<lb/>različnih
                    situacijah, predvsem v primerih zelo pogostih večjih<lb/>požarov, daje sliko
                    naših varnostnih razmer.<pb/>
                </item>
                <item>3. Posebej menimo, da bi moralo biti v poročilu bolj<lb/>obdelano varovanje
                    družbenega premoženja. Prav v tem delu imamo<lb/>premalo informacij. Ali
                    samoupravne delavske kontrole uveljavlja-<lb/>jo svojo vlogo, zaradi katere so
                    bile ustanovljene? Kaj je s<lb/>komisijami za ugotavljanje izvora premoženja? Ob
                    tem, ko nekateri<lb/>delavci s trdim delom v organizacijah združenega dela
                    dosegajo<lb/>tako nizke osebne dohodke, da pogosto z njimi ne morejo
                    več<lb/>slediti ras ti življenjskih stroškov, se na drugi strani pojavljajo
                    posamezniki, ki so sposobni ponuditi Narodni banki Jugoslavije ogromna devizna
                    sredstva.</item>
            </list>
            <p>Tudi te nesprejemljive razlike bistveno vplivajo na<lb/>varnostne razmere pri
                nas.</p>
            <list type="ordered">
                <item>4. Poudariti želimo še problem alkoholizma, ki mu tudi<lb/>poročilo posveča
                    del pozornosti. Na tem področju predvsem premalo<lb/>preventivno ukrepamo.
                    Koliko spoštujemo prepoved točenja alkohol-<lb/>nih pijač mladoletnim osebam?
                    Menim, da premalo.</item>
            </list>
            <p>Kot neustrezno ocenjujemo tudi dejstvo, da ob narašča-<lb/>nju alkoholizma v
                nekaterih občinah celo ukinjamo ambulante za<lb/>alkoholike - tudi v Tržiču. Ob
                obravnavi poročila o varnostnih<lb/>razmerah v občini Tržič je bilo poudarjeno tudi
                dejstvo, da je<lb/>veliko število kaznivih dejanj storjenih pod vplivom
                alkohola.<lb/>Zato tega problema ne bi smeli podcenjevati, ampak se z njim
                na<lb/>vseh področjih še naprej spoprijemati. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovariš<lb/>Janez Kovačič, delegat iz
                občine Trebnje.</p>
            <p>JANEZ KOVAČIČ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Prebral bom
                problematiko v zvezi s prevozom<lb/>nekaterih nevarnih snovi, s katerimi se
                srečujemo na naši magistralni cesti.</p>
            <p>Skupina delegatov za Zbor občin Skupščine SR Slovenije<lb/>je na svoji seji dne
                16.6.1986 razpravljala o poročilo o varnost-<lb/>nih razmerah v SR Sloveniji in ga v
                celoti podira ter k poročilu<lb/>nima pripomb. Želimo pa poudariti problem prevoza
                nevarnih snovi<lb/>po cestah v SR Sloveniji z naslednjim prispevkom.</p>
            <p>Na območju občine Trebnje sta bili v kratkem dve<lb/>nesreči, kjer je grozila
                nevarnost večje katastrofe, zaradi<lb/>razlitja v Novem mestu, vključili tudi Štab
                civilne zaščite in<lb/>gasilska društva iz območja Trebenj. V prvi nesreči, ko se
                je<lb/>razlil vodikov peroksid, ki ga je prevažalo vozilo
                francoske<lb/>registracije, je bilo reševanje uspešno, saj je bila
                večina<lb/>tekočine odstranjena. V drugi nesreči pa kljub hitri
                intervenciji<lb/>zaradi kraškega sveta, ni bilo mogoče preprečiti razlitja
                natrijevega hipoklorida. Vsa količina, to je 22 ton, je poniknila v<lb/>zemljo ter
                po štirih dneh pritekla v reko Temenico. Zaradi hitre<lb/>intervencije gasilcev so s
                kaljenjem vode preprečili, da ni<lb/>prišlo do večjega pomora rib v bližnji
                ribogojnici.</p>
            <p>Pri nesrečah so bile z analizo ugotovljene naslednje<lb/>pomanjkljivosti. Vozili sta
                bili napačno označeni glede na snov,<lb/>ki sta ju prevažali. Voznika nista imela
                pri sebi predpisanega<lb/>navodila o posebnih varnostnih ukrepih v primeru nesreče.
                Voznika<lb/>tudi nista imela spremljevalca. Pri enem vozniku je bila ugotovljena
                tudi utrujenost.<pb/>
            </p>
            <p>Glede na veliko število prevozov nevarnih snovi,<lb/>predvsem po cesti E-l,
                predlagamo naslednje. S predpisi zagotovi-<lb/>ti čim več prevozov nevarnih snovi po
                železnici. Pri tranzitnem<lb/>prometu nevarnih snovi po cestah zagotoviti ob vstopu
                v SFR<lb/>Jugoslavijo izločitev iz prometa vsa neustrezno opremljena<lb/>vozila.
                Pristojni operativni organi bi morali povečati kontrolo<lb/>nad prevozi nevarnih
                snovi.</p>
            <p>Vsak prevoznik bi moral imeti na vidnem mestu navodilo<lb/>o posebnih varnostnih
                ukrepih. Vsa gasilska društva in enote<lb/>civilne zaščite v krajevnih skupnostih,
                skozi katera potekajo<lb/>magistralne ceste, bi morale biti ustrezno opremljene za
                reševanje v primeru takšnih nezgod.</p>
            <p>Pristojni republiški organi bi morali usposabljati<lb/>pripadnike civilne zaščite in
                gasilska društva za reševanje v<lb/>primeru takšnih nesreč. Na tržišču je potrebno
                zagotoviti ustrezne filtre ter ustrezna navodila za njihovo uporabo. Na
                območjih,<lb/>skozi katera potekajo magistralne ceste, bi bilo nujno
                potrebno<lb/>ustanoviti intervencijske ekipe in jim zagotavljati potrebno
                in<lb/>ustrezno finančno pomoč, predvsem občinam, kjer se za požarno<lb/>varnost
                zbirajo minimalna finančna sredstva.</p>
            <p>Predlagamo, da pristojni republiški upravni organ izda<lb/>poročilo o prevozu
                nevarnih snovi na območju SR Slovenije in ga<lb/>predloži Skupščini SR Slovenije v
                razpravo. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovariš<lb/>Drago Justin, delegat iz
                občine Ljubljana Vič-Rudnik.</p>
            <p>DRAGO JUSTIN: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Skupina delegatov
                iz občine Ljubljana Vič-Rudnik je<lb/>obravnavala poročilo o varnostnih razmerah in
                delu organov za<lb/>notranje zadeve in ugotovila, da je poročilo dobro
                pripravljeno,<lb/>saj celovito in sistematično prikazuje problematiko dela
                organov<lb/>za notranje zadeve v SR Sloveniji v preteklem letu.</p>
            <p>Kljub temu pa bi radi opozorili na pojave neodgovornega<lb/>obnašanja in ravnanja na
                področju onesnaževanja okolja, voda in<lb/>zraka ter transporta nevarnih snovi in
                skladiščenja, da bi bilo<lb/>poročilo popolnejše in obvezujoče v smislu dograditve
                in ustrezne<lb/>usposobitve strokovnih služb ter priprave enotne
                normativne<lb/>ureditve za delo nadzornih in upravnih organov pri
                varovanju<lb/>dobrin in vrednosti človekovega bivalnega okolja.</p>
            <p>Pričakujemo, da bo predlagatelj ob pripravi prihodnjega<lb/>poročila izrecno navedel
                posamezne nesreče, povzročitelje,<lb/>nastalo škodo, ukrepe za sanacijo in sprejete
                sankcije proti<lb/>konkretnim povzročiteljem.</p>
            <p>Ob izgradnji novih proizvodnih objektov, katerih<lb/>tehnologija zelo onesnažuje
                okolje, kljub ustrezni zakonodaji na<lb/>tem področju, radi zagotavljamo, da bomo
                ustrezne čistilne in<lb/>druge zaščitne naprave zgradili kasneje, da je primarnega
                značaja<lb/>proizvodnja in sekundarnega zaščita sama. Šele z izlivi
                nevarnih<lb/>snovi ali druge oblike onesnaževanja nas opozarjajo, da
                je<lb/>varovanje sestavni in osnovni del investicijskega programa.</p>
            <p>Kot drugo, opozarjamo na nezavarovane prevoze nevarnih<lb/>in strupenih snovi,
                vključujoč naftne derivate, ki se vsakodnevno<lb/>prevažajo po slabih, ozkih cestah
                brez ustreznega zavarovanja.<pb/>
            </p>
            <p>Predvsem v času turistične sezone, ob intenzivnem turističnem<lb/>prometu na naših
                cestah, bi morali prevoze nevarnih in škodljivih<lb/>snovi obvezno opravljati v za
                to določenem času z ustreznim<lb/>spremstvom. Stroški spremstva so malenkostni v
                primerjavi s<lb/>stroški in posledicami škode, ki nastane ob izlivu nevarnih
                in<lb/>strupenih snovi. Slednje je bilo že večkrat dokazano.</p>
            <p>Opozarjamo tudi na številne intervencijske pritiske in<lb/>poskuse oviranja
                inšpekcijskih organov pri izdaji soglasij za<lb/>pričetek delovanja nekaterih
                proizvodnih procesov, čeprav nimajo<lb/>zagotovljene popolne tehnološke zaščite v
                odnosu do varstva<lb/>okolja.</p>
            <p>Ob koncu pripominjam, da je potrebno javnost pravočasno<lb/>opozoriti in seznaniti z
                ukrepi za zaščito ob sleherni nesreči,<lb/>ki ogroža zdravje ljudi in onesnaženje
                okolja. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovariš<lb/>Skušek, delegat iz občine
                Radlje ob Dravi.</p>
            <p>MAKS SKUŠEK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši<lb/>delegati! Skupina
                delegatov za delegiranje iz občine Radlje ob<lb/>Dravi je razpravljala o tem
                poročilu in ugotovila oziroma zavzela<lb/>stališče, da bi v tem poročilu morali v
                poglavju VI - Varnost v<lb/>cestnem prometu - opozoriti:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. na zaskrbljujoče razmere oziroma dotrajano vozišče<lb/>na magistralni cesti
                    Maribor - Dravograd in</item>
                <item>2. na prometne zastoje, ki jih povzroča 14% klanec na<lb/>tej cesti v Zg.
                    Vižingi.</item>
            </list>
            <p>Pozimi so daljši zastoji vsakodnevni. Cestišče je<lb/>namreč docela neustrezno,
                tlakovano z granitnimi kockami in<lb/>izredno spolzko. Še posebno nevarnost
                predstavljajo tovorna<lb/>vozila, ki prevažajo nevarne snovi, ki jih zanaša po
                klancu pa<lb/>tudi s cestišča. V neposredni bližini so zajetja pitne vode,
                iz<lb/>katerih se napajajo Radlje in Podvelka in so nenehno ogrožena.</p>
            <p>Te izredno težke razmere v cestnem prometu v občini<lb/>Radlje ob Dravi, ki so
                rezultat izredno problematičnih vozišč in<lb/>obravnavanega cestnega omrežja
                nasploh, vzbujajo ogorčenje ljudi,<lb/>ki zahtevajo, da se ceste ustrezno sanirajo
                in da mora ta problematika biti zajeta tudi v poročilu Republiškega sekretariata za
                notranje zadeve SR Slovenije in najti ustrezno mesto v zaključnem<lb/>dokumentu, ki
                ga bodo sprejeli zbori Skupščine SR Slovenije.<lb/>Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovariš<lb/>Stane Božič, delegat iz
                občine Kranj.</p>
            <p>STANE BOŽIČ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši<lb/>delegati! Skupina
                delegatov iz občine Kranj je poročilo obravnavala in zadolžila tudi delegata, da
                zanj glasuje, ker je poročilo<lb/>kompletno in dobro ter bo lahko služilo tudi za
                podobno primerjavo na lastnem območju.</p>
            <p>Dalje, ko smo poročilo obravnavali, smo ocenili varnostne razmere tudi v občini Kranj
                in ugotovili, da nimamo posebnih<lb/>pripomb. Menimo, da je treba opozoriti
                predlagatelja na pojav, ki<lb/>je bil danes že omenjen v uvodni besedi, in sicer,
                kako<pb/>označujemo posamezne konfliktne situacije. Menimo, da so
                pojavi<lb/>razreševanja konfliktnih situacij vse pogostejši in da bi v
                tem<lb/>smislu morali pri našem ocenjevanju in tudi pri predstavitvi
                teh<lb/>problemov vendarle povedati, ali so prekinitve dela in
                takšno<lb/>razreševanje problemov v bistvu naperjene proti ustavnemu
                sistemu<lb/>oziroma usmerjene le na razreševanje tistih problemov, ki nastajajo v
                delovnih organizacijah zaradi slabega samoupravnega<lb/>delovanja, slabega
                informiranja, slabega dela vodstva, položaja<lb/>delovne organizacije in tako
                naprej. Ker pretežni del teh pojavov<lb/>izhaja pravzaprav iz delovnih organizacij,
                menimo, da obstoji v<lb/>družbi, pa tudi v teh dokumentih, vendarle ocena
                dosedanjih<lb/>prekinitev dela in dosedanjih iskanj vzrokov in razlogov,
                proti<lb/>komu so te prekinitve bile. Menimo, da bi bilo treba to tudi<lb/>povedati.
                Glede na naslov, v katerem se ta pojav opisuje, se do<lb/>neke mere daje označba, da
                so prekinitve naperjene proti ustavni<lb/>ureditvi.</p>
            <p>Dalje menimo, da bi bilo potrebno opozoriti glede na<lb/>sedanjo gospodarsko
                situacijo in stanje informiranosti, pa tudi<lb/>verjetno premajhno politično
                aktivnost, s katero naj predvsem<lb/>razrešujemo te pojave, da ne bomo čez noč
                razrešili teh problemov. Opozoriti moramo predvsem na to, na kakšen način naj se
                ti<lb/>pojavi razrešujejo. Vrsta le-teh se mora razreševati po postop-<lb/>kih, ki
                jih določa zakon o združenem delu. Takšno je tudi opozorilo Predsedstva
                Socialistične zveze. Praktično je danes malo<lb/>prekinitev, kjer se pri
                razreševanju uporabljajo postopki, ki jih<lb/>predvideva zakon o združenem delu. Ker
                se bomo najbrž še nekaj<lb/>časa ukvarjali z njimi, se je za bodočo politično akcijo
                in za<lb/>obravnavo tega pojava potrebno usmeriti na takšne načine, ki<lb/>vodijo v
                odpravljanje vzrokov, tam kjer pa so že, pa jih razreševati na način, kot imamo v
                družbi predvideno. Delegati menijo, da<lb/>je drugo primerneje. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima Stane Iglič, namestnik javnega
                tožilca SR Slovenije.</p>
            <p>STANE IGLIČ: Tovarišice in tovariši delegati! Dovolite<lb/>mi, da se kot oseba, ki
                nisem delegat, tudi dotaknem poročila o<lb/>varnostnih razmerah v Sloveniji, kajti
                na Javnem tožilstvu SR<lb/>Slovenije skrbno spremljamo delo organov za notranje
                zadeve in to<lb/>tekoče, saj je na področju kriminalitete z našim delom
                tesno<lb/>povezano.</p>
            <p>Ni potrebno izgubljati besed o izjemni koristnosti<lb/>letnega pregleda dogodkov in
                dogajanj, ki tvorijo sklop varnostnih razmer. Javno-tožilska organizacija kot
                samostojni državni<lb/>organ, ki je odgovoren za notranje zadeve kot uspešno, tako
                v<lb/>tistem delu, ki se nanaša na odkrivanje kaznivih dejanj kot tudi<lb/>v delu,
                ki se nanaša na kvaliteto teh odkritij.</p>
            <p>V svoji razpravi se želim dotakniti tistega dela<lb/>poročila, kjer je govora o
                problematiki kriminalitete in o drugih<lb/>anomalijah v naši družbi.</p>
            <p>V zadnjem obdobju, ko so pač podani hudo oteženi pogoji<lb/>gospodarjenja, ko delovni
                ljudje in občani vse težje prenašajo<lb/>življenjske pogoje in posamezne ekscese,
                zlasti ko so v ospredju<lb/>izrazitejši napadi na družbeno premoženje, se vseskozi
                pojavlja<pb/>že neka nerazpoloženost, lahko bi rekli, celo nestrpnost teh<lb/>ljudi.
                Vse pogosteje se zastavlja vprašanje ustavnosti in zakonitosti. Dosledno
                uveljavljanje teh dveh nadvse pomembnih izhodišč se često postavlja kot zadostna
                možnost za izhod iz obstoječe krize. Vendar pa se pri tem praviloma pozablja na
                globlje vzroke,<lb/>ki so sicer neposredno povezani z uveljavljanjem zakonitosti.
                In<lb/>ravno organi družbenega nadzorstva, med katere postavljamo tudi<lb/>organe
                odkrivanja, pregona in sojenja, so pogostokrat poudarjeni<lb/>kot organi, ki bi
                morali z doslednim represivnim delovanjem<lb/>razrešiti v družbi nakopičene probleme
                in vse to razrešiti<lb/>enostavno s poostreno kaznovalno politiko. Žal, na ta
                vprašanja<lb/>ni mogoče tako preprosto odgovoriti oziroma ni mogoče teh vprašanj na
                tako preprost način razrešiti.</p>
            <p>Ko se že dotikam vprašanja zakonitosti, ali bolje<lb/>rečeno problemov vse
                pogostejšega odmikanja od načela zakonitosti, naj ponovno opozorim na poseben
                problem prenormiranosti, ki<lb/>se ga že tudi dodobra dotika razprava v zvezi s
                kritično analizo<lb/>družbenega sistema.</p>
            <p>Prenormiranost je namreč pogosto povezana z neustreznimi rešitvami oziroma
                nefleksibilnimi odločitvami, ki niso ali pa<lb/>vsaj niso vselej ustrezno
                prilagojene potrebam gospodarstva.<lb/>Nasprotno, predpisi, ki jih imam v mislih,
                pogosto vodijo v<lb/>neučinkovitost dela celo organov represije, hkrati pa še
                jemljejo<lb/>ostrino tistim predpisom, ki jih nobena pravno urejena družba
                ne<lb/>sme pocenjevati. Naj navedem samo en primer. Danes imamo pri nas<lb/>preko
                2.000 raznih gospodarskih prestopkov, ki so vsebovani v<lb/>približno 200 zveznih in
                nekaj deset republiških zakonov. Pri<lb/>vseh teh predpisih pa se v praksi
                obravnavajo prestopki iz treh<lb/>ali štirih zakonov, v izjemno majhnem številu pa
                še iz nadaljnjih<lb/>15 zakonov.</p>
            <p>Mar to ne govori dovolj jasno, da je represivni del<lb/>zakonodaje odločno preobširen
                in zato v posledici tudi neučinkovit. Smotrn pregled kazenskih določb bi pokazal, da
                majhna<lb/>družbena nevarnost posameznih zakonsko opredeljenih kršitev<lb/>narekuje
                dekriminacijo cele vrste gospodarskih prestopkov,<lb/>prekrškov in morda celo
                nekaterih kaznivih dejanj.</p>
            <p>Nadalje se srečujemo s številnimi kršitvami predpisov,<lb/>ki se pojavljajo na
                posameznih področjih zaradi povsem objektivnih okoliščin, za nekatere med njimi pa
                se je že udomačil izraz<lb/>koristne malverzacije.</p>
            <p>To kaže, da se v našem pravnem sistemu pojavljajo<lb/>nekatere kršitve, ki dobesedno
                obračajo na glavo funkcijo pravne-<lb/>ga sistema. Pravni sistem pa bi moral
                omogočati normalne gospodarske procese ob upoštevanju tržnih zakonitosti, ki šele
                v<lb/>zadnjem času znova prihajajo v ospredje, ni pa verjetno, če
                bodo<lb/>zadovoljile vsem potrebam.</p>
            <p>V tržnih zakonitostih se kot vemo pojavlja majhno<lb/>število zlorab in kršitev, te
                pa je mogoče odpravljati, ali vsaj<lb/>zajeziti z učinki represivnega delovanja. Iz
                tega tudi izhaja to,<lb/>kar želim pojasniti, da pri množičnih kršitvah veljavnih
                predpisov z represijo ni mogoče zagotoviti funkcioniranja pravnega<lb/>sistema.</p>
            <p>Pri tem se nam pojavlja še ena težava. Ob vrtoglavih<lb/>inflacijskih gibanjih se v
                zvezi z zagroženimi ali pa izrečenimi</p>
            <p>
                <pb/>
            </p>
            <p> kaznimi pojavljajo razne anomalije. To velja tako za gospodarske<lb/>prestopke,
                prekrške in tudi za kazniva dejanja.</p>
            <p>Na eni strani ugotavljamo realno znižanje višine<lb/>denarne kazni, recimo od 70 do
                80%. Za toliko nam namreč poraste<lb/>letno inflacija in potem ugotovimo, da je pred
                dvema letoma za<lb/>storilca kaznivega dejanja grabeža pomenila poneverba,
                recimo<lb/>vrednost novega avtomobila srednjega razreda, danes pa to vrednost
                predstavlja že rabljeni fičo.</p>
            <p>Ne le, da so zaradi tega storilci kaznivih dejanj<lb/>neutemeljeno v slabšem
                položaju, marveč se celotna statistična<lb/>slika kriminalitete izkrivlja in je
                neprimerljiva s prejšnjimi<lb/>obdobji.</p>
            <p>Nenadoma imamo veliko hudih kaznivih dejanj, v resnici<lb/>pa so ravno tako huda, kot
                prejšnja leta ali pa še manj.</p>
            <p>Zaradi tega je tudi potrebno stalno spreminjati posamezne kazenske določbe, naj si so
                to prekrški, prestopki ali<lb/>kazniva dejanja oziroma zagrožene kazni, kar pripelje
                do neke<lb/>nestabilnosti oziroma ne prispeva k pravni varnosti. Seveda pa<lb/>zato
                nikakor ne smemo dovoliti, da bi pristajali na kakršnekoli<lb/>kršitve in da bi
                pristajali na tendenco samovoljnega krojenja<lb/>pravic ali nespoštovanja predpisov.
                Takšno ponašanje bi nas<lb/>vodilo v nadaljnje nove kršitve in končno tudi v
                brezpravno<lb/>stanje. Zaradi tega se moramo držati tistega, kar nam je dano.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. S tem smo listo razpravljavcev k tej točki
                dnevnega reda izčrpali. Oddali pa so<lb/>pisne pripombe delegati iz občin Lendava,
                Maribor-Tabor in Laško.</p>
            <p>Sprašujem, tovarišice in tovariši delegati, če želi še<lb/>kdo besedo? (Ne javi se
                nihče.) Potem sprašujem predstavnika<lb/>predlagatelja, če želi besedo? (Ne
                želi.)</p>
            <p>Zaključujem razpravo in predlagam zboru, da sprejmemo<lb/>naslednji sklep:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Zbor sprejema poročilo o varnostnih razmerah in<lb/>drugih notranjih
                    zadevah ter o delu organov za notranje zadeve v<lb/>letu 1985.</item>
            </list>
            <p>Ob tem zbor ugotavlja, da daje poročilo kvaliteten in<lb/>celovit prikaz stanja,
                dogodkov in pojavov, ki so pomembni z<lb/>vidika varnostnih razmer, hkrati pa
                opozarja na pereča vprašanja<lb/>oziroma problematiko, ki ji je treba tudi vnaprej
                posvetiti<lb/>posebno družbeno pozornost.</p>
            <p>Zbor ugotavlja, da so organi za notranje zadeve svojo<lb/>nalogo v letu 1985 uspešno
                opravili. Delovali so v skladu z<lb/>njihovo ustavno funkcijo, zakonskimi in drugimi
                predpisi ter s<lb/>splošnimi smernicami Skupščine SR Slovenije in drugimi
                politični-<lb/>mi opredelitvami.</p>
            <list type="ordered">
                <item>2. V zvezi z varnostnimi razmerami ugotavljamo, da je v preteklem letu sicer
                    poraslo število nekaterih deviantnih dejanj<lb/>in pojavov, vendar pa ni bilo
                    večjih družbenih konfliktov, ki bi<lb/>ogrozili ustavno ureditev in trdnost naše
                    družbene in državne<lb/>varnosti.</item>
            </list>
            <p>Poročilo in razprave o njem, posebej v delovnih telesih<lb/>Skupščine in tudi na seji
                zbora kažejo, da so v družbi nekateri<lb/>problemi, ki jih bo treba reševati še z
                večjo zavzetostjo vseh<lb/>družbenih dejavnikov, ugotavljati in odpravljati njihove
                vzroke<pb/>ter tako zagotoviti nemoten demokratičen razvoj
                samoupravne<lb/>socialistične družbe.</p>
            <list type="ordered">
                <item>3. Skupščina SR Slovenije bo zato na eni prihodnjih sej zborov na podlagi
                    razprav o varnostnih razmerah sprejela usmeritve za nadaljnje delo na tem
                    področju.</item>
            </list>
            <p>Zato naj Skupina delegatov vseh zborov za splošno<lb/>ljudsko obrambo in družbeno
                samozaščito prouči predloge, mnenja in pripombe iz razprav ter pripravi predlog
                zaključnega akta usmeritev Skupščine in ga predloži v razpravo in sprejem
                zborom.</p>
            <p>Želi kdo o predlogu teh sklepov razpravljati? (Ne želi.)</p>
            <p>Če ne, potem dajem predlog sklepa na glasovanje.</p>
            <p>Kdo je za? (65 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlagani sklep.</p>
            <p>Tovarišice in tovariši delegati! Predvideno je, da bi<lb/>ob 12.00 uri imeli odmor
                zato predlagam, da nadaljujemo sejo. Ker<lb/>se sedaj razčiščujejo nekatere stvari
                na Zboru združenega dela in<lb/>ker ni predstavnika predlagatelja, predlagam, da
                nadaljujemo s 4.<lb/>točko dnevnega reda. Se s tem strinjate? (Da.)</p>
            <p>Prehajamo na 4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O NEPRAVDNEM POSTOPKU. Predlog
                zakona je Skupščini SR Slovenije<lb/>predložil v obravnavo Izvršni svet Skupščine SR
                Slovenije in za<lb/>svojega predstavnika določil tovariša Janeza Breznika,
                pomočnika<lb/>republiškega sekretarja za pravosodje in upravo.</p>
            <p>Vprašujem predsednika predlagatelja, če želi besedo? (Da.) Prosim.</p>
            <p>JANEZ BREZNIK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Zakon o
                nepravdnem postopku, ki vam je predlo-<lb/>žen v obravnavo in sprejem, predstavlja
                pomemben prispevek k<lb/>dograjevanju republiške zakonodaje s področja pravosodja in
                s tem<lb/>k nadaljnjemu uresničevanju ustavnih opredelitev iz leta 1974,
                s<lb/>katerimi je odgovornost za oblikovanje in razvoj pravosodnega<lb/>sistema v
                pretežni meri prenesena na republike oziroma avtonomni<lb/>pokrajini.</p>
            <p>Spričo razvoja družbenih odnosov v celoti, kakor tudi z<lb/>njim usklajenega urejanja
                razmerij na področjih osebnih in<lb/>premoženjskih pravic delovnih ljudi in občanov,
                je bilo v pretek-<lb/>lih letih ugotovljeno, da je potrebno tudi za področje
                nepravdnih<lb/>zadev sodni postopek, za katerega so se v praksi pretežno uporabljala
                pravna pravila zakona o nepravdnem postopku iz leta 1934, celovito urediti z
                zakonom.</p>
            <p>Ob pripravi zakona so bila temeljito proučena vsa<lb/>vprašanja, ki se nanašajo na
                obseg urejanja postopka, na načela<lb/>zakona, na posamezne procesne institute ter
                na materialno-pravne<lb/>določbe, za katere je bilo ocenjeno, da jih mora vsebovati
                ta, po<lb/>svojem bistvu postopkovni zakon.</p>
            <p>Zasnova zakona in vse njegove določbe izhajajo iz<lb/>zahteve naj bo postopek sodnega
                varstva posameznih pravic oziroma<lb/>urejanja določenih razmerij čimbolj racionalen
                in učinkovit ob<lb/>hkratnem varstvu zakonitosti in splošnih družbenih
                interesov.<pb/>
            </p>
            <p>Poseben poudarek pri oblikovanju posameznih rešitev je<lb/>bil posvečen področju
                varstva družbene lastnine.</p>
            <p>Predlagatelj ocenjuje, da so rešitve, ki jih vsebuje<lb/>predlog zakona, celovit
                odraz usmeritev, ki so bile dane ob<lb/>sprejemanju predloga za izdajo zakona in
                osnutka zakona ter<lb/>strokovnih prispevkov institucij in organov, v katerih
                delovno<lb/>področje sodi vsebina zakona. Zato meni, da bo uveljavitev
                zakona<lb/>prispevala k še boljšemu urejanju tistih razmerij, na katera
                se<lb/>zakona nanaša in v tem smislu k večji učinkovitosti
                nepravdnih<lb/>sodišč.</p>
            <p>Pri pripravi predloga zakona je predlagatelj tesno<lb/>sodeloval s sodišči, ki
                neposredno v praksi vodijo nepravdne<lb/>postopke, kot tudi s predstavniki drugih
                zainteresiranih organov<lb/>in institucij. Rezultat tega sodelovanja so tudi
                določene vsebinske spremembe besedila predloga zakona v primerjavi z
                besedilom<lb/>osnutka.</p>
            <p>Pomembnejše vsebinske spremembe se nanašajo zlasti na<lb/>vprašanje plačila stroškov
                nepravdnega postopka, na postopek o<lb/>pridržanju oseb v psihiatričnih zdravstvenih
                organizacijah, na<lb/>postopke za ureditev razmerij med solastniki, za delitev
                stvari<lb/>in skupnega premoženja, ureditev meja in na postopek za
                dovolitev<lb/>nujne poti.</p>
            <p>Predlagatelj ocenjuje, da bodo vse navedene spremembe,<lb/>ki so podrobno obravnavane
                v obrazložitvi predloga zakona,<lb/>prispevale k jasnosti besedila posameznih določb
                in s tem k<lb/>učinkovitejši in zlasti enotni uporabi zakona v praksi.</p>
            <p>S tem bo zagotovljeno učinkovito sodno varstvo osebnih<lb/>in premoženjskih pravic
                občanov, varstvo družbene lastnine in<lb/>družbenih interesov na sploh.</p>
            <p>Tovarišice in tovariši delegati! Predlog zakona o<lb/>nepravdnem postopku so
                obravnavala pristojna delovna telesa<lb/>Skupščine in njenih zborov, pri čemer niso
                imela vsebinskih<lb/>pripomb k predlogu zakona.</p>
            <p>Le Zakonodajno-pravna komisija Skupščine SR Slovenije<lb/>je imela k besedilu
                posameznih določb predloga zakona določene<lb/>pripombe, predvsem redakcijske narave
                in je glede na te pripombe<lb/>tudi predložila ustrezne amandmaje. Predlagatelj se z
                amandmaji<lb/>strinja, ker ocenjuje, da je besedilo predloga zakona ob upoštevanju
                amandmajev jasnejše in preciznejše.</p>
            <p>Pomembnejše vprašanje, ki se je zastavljalo ob pripravi<lb/>predloga zakona kot tudi
                ob njegovi obravnavi, je vprašanje<lb/>ureditve posebnega postopka za ugotavljanje
                obstoja zunaj zakonske skupnosti v predlogu zakona. Predlagatelj ocenjuje,
                da<lb/>predlog zakona vsebuje dovolj procesnih določb, na podlagi<lb/>katerih je
                mogoče voditi postopek za ugotavljanje obstoja te<lb/>skupnosti. Ker pa
                materialno-pravna vprašanja, ki se nanašajo na<lb/>obstoj in učinke zunaj zakonske
                skupnosti urejajo materialni<lb/>zakona na posameznih področjih, ni smotrno, da bi
                zakon o nepravdnem postopku, ki je procesni zakon, vseboval tudi
                nekatere<lb/>materialne določbe s področij, ki so pozitivno pravno že urejena.</p>
            <p>Razlogi, zaradi katerih predlagatelj v predlogu zakona<lb/>ni uredil posebnega
                postopka ugotavljanja obstoja zunajzakonske<lb/>skupnosti, so bili ob obravnavi
                predloga zakona sprejeti tudi v<lb/>delovnih telesih Skupščine in njenih
                zborov.<pb/>
            </p>
            <p>Tovarišice in tovariši delegati! V imenu Izvršnega<lb/>sveta Skupščine SR Slovenije
                predlagam, da predlog zakona o<lb/>nepravdnem postopku obravnavate in sprejmete.
                Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Predlog zakona je<lb/>objavljen v Poročevalcu
                številka 14. Predlog zakona so obravnava-<lb/>li Odbor za družbenopolitični sistem,
                Komisija za pravosodje in<lb/>Zakonodajno-pravna komisija.</p>
            <p>Zboru so telesa pisno poročala. Sprašujem poročevalce,<lb/>če želi kdo besedo? (Ne
                javi se nihče.)</p>
            <p>Danes obravnava predlog zakona tudi Družbenopolitični<lb/>zbor v skladu s 74. členom
                poslovnika Skupščine in nas bo o<lb/>svojih stališčih tudi obvestil.</p>
            <p>Pričenjam razpravo. Ugotavljam, da prijavljenih za<lb/>razpravo ni. Sprašujem, če
                želi kdo besedo? (Ne javi se nihče.)</p>
            <p>Sekretar zbora me pravkar obvešča, da Družbenopolitični<lb/>zbor še ni obravnaval te
                točke dnevnega reda. Zato moramo dotlej,<lb/>dokler ne dobimo stališča
                Družbenopolitičnega zbora, sklepanje o<lb/>zakonu odložiti.</p>
            <p>Prekinjam to točko dnevnega reda in se bomo k njej<lb/>vrnili, ko dobimo stališča
                Družbenopolitičnega zbora.</p>
            <p>Prehajamo na 5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA IZDAJO<lb/>ZAKONA O UKREPIH ZA
                POSPEŠEVANJE PROIZVODNJE HRANE IN ZAGOTAVLJA-<lb/>NJE OSNOVNE PRESKRBE TER O
                SAMOUPRAVNI INTERESNI ORGANIZIRANOSTI<lb/>NA TEH PODROČJIH.Predlog za izdajo zakona
                je Skupščini SR Slovenije predložil v obravnavo Izvršni svet Skupščine SR Slovenije
                in za svojega predstavnika določil Milana Kneževiča, članaIzvršnega sveta Skupščine
                SR Slovenije in predsednika Republiške-<lb/>ga komiteja za kmetijstvo, gozdarstvo in
                prehrano ter Metko<lb/>Oderlap, namestnico predsednika Republiškega komiteja za
                tržišče<lb/>in splošne gospodarske zadeve.</p>
            <p>Sprašujem, če želita besedo? (Da.) Besedo ima tovariš<lb/>Milan Kneževič.</p>
            <p>MILAN KNEŽEVIČ: Tovarišice in tovariši delegati! Sedanje zaostrene gospodarske
                razmere zahtevajo, da posebej pozorno proučimo stanje na področju pospeševanja
                proizvodnje<lb/>hrane in osnovne oskrbe ter ustvarimo pogoje, da tudi v
                bodoče<lb/>zagotavljamo nemoteno oskrbo prebivalstva. V preteklih letih so<lb/>bile
                na celotnem jugoslovanskem trgu obsežne motnje v preskrbi<lb/>pri nekaterih
                proizvodih, občasno pa so tudi še danes.</p>
            <p>V SR Sloveniji nam je s skrajnimi napori uspelo vseskozi premagovati te težave in
                zagotavljati nemoteno oskrbo. K temu<lb/>so prispevale predvsem oblikovane rezerve,
                s katerimi je bilo moč<lb/>pokriti potrebe in začasne zakonske rešitve oziroma
                različne<lb/>oblike ter vrste intervencij v proizvodnji in porabi hrane.</p>
            <p>Pri tem so se pokazale mnoge slabosti in nedorečenosti,<lb/>zato Izvršni svet
                Skupščine SR Slovenije predlaga izpolnitev<lb/>sistema rezerv in pospeševanja
                proizvodnje hrane v celovit in<lb/>učinkovitejši sistem.</p>
            <p>Izkušnje so v preteklih letih potrdile, da v sedanjih<lb/>razmerah ni mogoče
                zagotoviti nemotene osnovne oskrbe brez<lb/>ukrepov, ki zagotavljajo dodatno
                spodbujanje proizvodnje in<pb/>omogočajo intervencije za preprečevanje in odpravo
                motenj v<lb/>preskrbi. Prav zaradi tega menimo, da je treba sprejeti
                novo<lb/>sistemsko rešitev, ki bo omogočala ukrepanje na tistih točkah
                v<lb/>reprodukcijski verigi, na katerih bo mogoče najučinkovitejše<lb/>preprečevati
                in odpravljati motnje. Tak način pa zahteva nekatere<lb/>vsebinske in organizacijske
                spremembe, opredeljene v predlogu za<lb/>izdajo zakona.</p>
            <p>Ugotovitev, da so potrebne na tem področju nove sistemske rešitve je utemeljena tudi
                s tem, da kmetijsko-živilska<lb/>dejavnost ni sposobna sama zagotoviti zadostnih
                materialnih<lb/>sredstev za stabilno proizvodnjo in s tem nemoteno preskrbo.
                Zato<lb/>je treba tudi preprečevanje in odpravo motenj v osnovni
                preskrbi<lb/>opredeliti kot zadeve posebnega družbenega pomena in
                zanje<lb/>zagotoviti namenska sredstva.</p>
            <p>V SR Sloveniji smo v preteklih letih zagotovili<lb/>nemoteno preskrbo predvsem zato,
                ker nam je uspelo medsebojno<lb/>povezati aktivnosti na področju pospeševanja
                proizvodnje hrane,<lb/>intervencije v porabi hrane in blagovnih rezerv. Navedena
                področja so z vidika preprečevanja in odpravljanja motenj za nemoteno<lb/>preskrbo
                med seboj tesno povezana ter soodvisna. Gre namreč za<lb/>sinhronizacijo in
                kombinacijo ukrepov, ki omogočajo čim večjo<lb/>skupno učinkovitost. Iz navedenih
                razlogov smo si pri pripravi<lb/>osnutka organiziranosti prizadevali, da se vsa
                področja povežejo<lb/>v eni samoupravni interesni skupnosti.</p>
            <p>Tako povezanost programa in akcije je mogoče zagotoviti, če so usposabljanje
                zemljišč, pospeševanje proizvodnje hrane,<lb/>intervencije v proizvodnji in porabi
                ter blagovne rezerve strateško povezana celota. Praksa je namreč pokazala, da so
                vsa<lb/>navedena področja v tesni medsebojni soodvisnosti, saj pomeni<lb/>večji
                program pospeševanja proizvodnje hrane, večjo ponudbo na<lb/>tržišču in zato manjše
                potrebe po intervencijah z blagovnimi<lb/>rezervami, hkrati pa bo vse večja ponudba
                pomenila tudi zahtevo<lb/>za odkup tržnih presežkov in zagotovilo proizvajalcem za
                ohranja-<lb/>nje njihovega interesa za nadaljnjo proizvodnjo. Ta
                vsebinska<lb/>prepletenost področij zahteva tudi ustrezno organiziranost.</p>
            <p>Posebnosti upravljanja z blagovnimi rezervami sicer ne<lb/>izključujejo, da bi o tem
                odločali v samoupravnih interesnih<lb/>skupnostih, vendar te posebnosti narekujejo,
                da izvršni sveti<lb/>skupščin občin in drugih družbenopolitičnih skupnosti
                ohranijo<lb/>svojo odgovornost na tem področju z vplivom na odločanje
                v<lb/>samoupravnih interesnih skupnostih, skupščina družbenopolitične<lb/>skupnosti
                pa možnost za interveniranje tudi o drugih zadevah<lb/>posebnega družbenega pomena v
                skladu s splošnimi načeli naše<lb/>družbene ureditve, o odnosih med skupščinami
                družbenopolitičnih<lb/>skupnosti in samoupravnih interesnih skupnosti, katerih
                zadeve so<lb/>posebnega družbenega pomena.</p>
            <p>Preteklost namreč dokazuje, da so nevarnosti motenj v<lb/>osnovni preskrbi tolikšne,
                da je za njen čim bolj nemoten potek<lb/>potrebna organizirana skrb celotne
                družbe.</p>
            <p>V naravi samoupravnih interesnih skupnosti, katerih<lb/>ustanovitev predlagamo, je
                treba poudariti, da so zasnovane z<lb/>vidika dolgoročnega zagotavljanja pogojev za
                večji obseg družbeno<lb/>organizirane tržne proizvodnje in nemotene osnovne
                preskrbe. K<pb/>temu naj bodo usmerjeni ukrepi pospeševanja proizvodnje
                hrane,<lb/>intervencijski ukrepi v porabi hrane in blagovne rezerve.</p>
            <p>Torej, ne gre za usklajevanje odnosov med proizvajalci<lb/>in porabniki v
                samoupravnih interesnih skupnostih, temveč pred-<lb/>vsem za skupni interes vseh
                delovnih ljudi in občanov, da si z<lb/>zagotavljanjem namenskih sredstev za
                izvajanje programov zagotovijo nemoteno osnovno oskrbo po načelih vzajemnosti in
                solidarnosti.</p>
            <p>V skladu z opozorili Zakonodajno-pravne komisije<lb/>Skupščine SR Slovenije bo treba
                zasnovo samoupravnih interesnih<lb/>skupnosti utemeljiti na 60. členu ustave SR
                Slovenije, ki določa,<lb/>da se samoupravne interesne skupnosti lahko ustanovijo
                tudi na<lb/>drugih področjih, v katerih se z združevanjem sredstev v
                skupne<lb/>sklade in z drugimi oblikami zadovoljevanja potreb
                uresničujejo<lb/>skupni interesi po načelih vzajemnosti in solidarnosti.</p>
            <p>Na tej podlagi naj delovni ljudje, organizirani v<lb/>samoupravni interesni
                skupnosti, urejajo odnose z izvajalci<lb/>posameznih programov, s čimer ostaja
                sistem odprt za vse izvajalce, s katerimi združevalci sredstev urejajo odnose na
                osnovi<lb/>ponujenih programov, ob upoštevanju načela spodbujanja
                tržne<lb/>proizvodnje in čimboljše ponudbe tudi glede izvajanja programov.</p>
            <p>Izhodišča za predlagano ureditev je predhodno obravnavalo več strokovnih delovnih
                teles in družbenopolitičnih organizacij. O njih je razpravljal tudi Republiški
                družbeni svet za<lb/>vprašanja družbene ureditve. Pri pripravi predloga za
                izdajo<lb/>zakona smo že upoštevali številne pobude in predloge.</p>
            <p>O predlogu za izdajo zakona, ki je bil predložen<lb/>Skupščini SR Slovenije, je bila
                organizirana obravnava na 12.<lb/>regijskih posvetih, organih Republiške konference
                SZDL, Republiškega sveta Zveze sindikatov, Gospodarske zbornice
                Slovenije,<lb/>ustreznih splošnih združenj ter Zadružne zveze Slovenije.</p>
            <p>Zasnovo novega zakona so podprli na vseh posvetih in<lb/>delovnih razpravah. Skupna
                ugotovitev je, da predlagani zakon<lb/>omogoča racionalnejšo in učinkovitejšo
                samoupravno interesno<lb/>organiziranost, kar so razpravljavci tudi postavili kot
                temeljno<lb/>zahtevo.</p>
            <p>Poleg splošne podpore osnutkov pa so bile v razpravi<lb/>dane številne pripombe,
                predlogi in pobude. Do nekaterih se bo<lb/>predlagatelj opredelil in jih preveril že
                v današnji razpravi, da<lb/>bi jih lahko upošteval pri pripravi osnutka zakona.</p>
            <p>Menimo, da se je treba posebej opredeliti do naslednjih<lb/>vprašanj.
                Zakonodajno-pravna komisija je dala več pravno-sistemskih predlogov in opozoril.
                Stališče Izvršnega sveta Skupščine SR<lb/>Slovenije do zasnove samoupravne interesne
                skupnosti in ustavne<lb/>podlage za njeno ustanovitev in organiziranost sem že
                pojasnil.</p>
            <p>Predlagatelj bo pozorno proučil tudi druge pripombe<lb/>Zakonodajno-pravne komisije,
                zlasti glede načinov združevanja<lb/>sredstev, njihovega namena in ustavne podlage
                za to in jih<lb/>upošteval pri pripravi osnutka zakona.</p>
            <p>Drugi sklop vprašanj se nanaša na oblike organiziranja<lb/>samoupravnih interesnih
                skupnosti in načinov financiranja v<lb/>občinah in republiki. V razpravi je bila
                podprta predvidena<lb/>ustanovitev samoupravne interesne skupnosti v občini ali za
                več<lb/>občin skupaj ter samoupravne interesne skupnosti na ravni<pb/>republike.
                Dani pa so bili tudi predlogi, da zaradi omejenosti<lb/>slovenskega prostora in
                nujnosti enotne politike pri izvajanju<lb/>programa pospeševanja proizvodnje hrane
                in preskrbe, zadostuje le<lb/>republiška samoupravna interesna skupnost.</p>
            <p>S tem stališčem sta tesno povezani vprašanji financira-<lb/>nja programa samoupravne
                interesne skupnosti in odpravljanje<lb/>razlik med višinami prispevnih stopenj v
                posameznih občinah. V<lb/>razpravi je bilo ugotovljeno, da je treba v republiški
                samouprav-<lb/>ni interesni skupnosti zagotoviti izvajanje dogovorjenega
                skupne-<lb/>ga ali tako imenovanega enotnega programa in določiti
                enotno<lb/>prispevno stopnjo, ki bi veljala za vse zavezance. Z
                ustreznim<lb/>republiškim programom in enotno prispevno stopnjo bodo, po
                mnenju<lb/>mnogih razpravljavcev, presežene razlike med občinami.</p>
            <p>Z ustanovitvijo samoupravne interesne skupnosti za<lb/>območje občine ali za več
                občin skupaj pa bo zadoščeno potrebi po<lb/>izvajanju posebnih občinskih programov
                in njihovem financiranju s<lb/>prispevno stopnjo, ki bo ugotovljena glede na
                potrebne programe v<lb/>posamezni občini.</p>
            <p>V zvezi s tem je bilo že v razpravah pojasnjeno, da ni<lb/>mogoče zanikati pravice in
                dolžnosti delovnih ljudi in občanov v<lb/>občini kot temeljni družbenopolitični
                skupnosti, da organizirajo<lb/>sami ali skupaj z drugimi občinami samoupravno
                interesno skupnost<lb/>zaradi njene odgovornosti oziroma soodgovornosti za
                proizvodnjo<lb/>hrane in za preskrbo občanov.</p>
            <p>Pogosto je bilo zastavljeno vprašanje o prelivanju<lb/>namenskih sredstev med
                posameznimi programi. Izražena je bila<lb/>bojazen o uporabi sredstev, namenjenih za
                pospeševanje proizvod-<lb/>nje hrane v korist intervencije oziroma za
                nadomestila.</p>
            <p>Predvidena zakonska ureditev onemogoča porabo namenskih<lb/>sredstev za druge namene,
                ne da bi se spremenili programi, saj<lb/>ima posamezno področje s programom
                predvidena sredstva ter na tej<lb/>podlagi določen delež v enotni prispevni
                stopnji.</p>
            <p>Zbiranje sredstev za posamezne namene na enotnem računu<lb/>pa omogoča likvidnostno
                porabo sredstev znotraj skupnega programa, kar bi pripomoglo k učinkovitejšemu
                gospodarjenju z zbranimi<lb/>sredstvi.</p>
            <p>S specifičnostjo v nekaterih področjih predvsem pa za<lb/>intervencije v proizvodnji
                in porabi hrane ter zlasti blagovnih<lb/>rezerv, je povezano tudi vprašanje
                organiziranja strokovnih del.<lb/>Ta dela so tesno povezana s pripravo predlogov
                ukrepov, ki so<lb/>sestavni del pristojnosti upravnih organov in jih bo tudi
                v<lb/>bodoče treba opravljati v teh upravnih organih, deloma pa tudi
                v<lb/>obstoječih strokovnih službah ter strokovnih in znanstveno-raziskovalnih
                organizacijah.</p>
            <p>Tako bo izpolnjena tudi ena najodločnejših zahtev v<lb/>razpravah, na posvetih in v
                delovnih telesih Skupščine, naj z<lb/>novo samoupravno interesno skupnostjo ne bo
                dodatnih zaposlitev<lb/>in administrativnih stroškov.</p>
            <p>Predlagatelj se je že ob predlogu za izdajo zakona<lb/>obvezal, da si bo prizadeval
                hkrati z osnutkom predložiti tudi<lb/>delovne zasnove temeljnih samoupravnih
                splošnih aktov samoupravnih interesnih skupnosti, iz katerih bosta jasneje in
                celoviteje<lb/>razvidni podrobna samoupravna organiziranost in vsebina
                njihovega<lb/>dela.<pb/>
            </p>
            <p>V razpravah na regijskih posvetih in v delovnih telesih Skupščine je bilo
                ugotovljeno, da bo s tem dana največja možnost za opredelitev vseh tistih konkretnih
                vprašanj, katerih razrešitev je pomembna za izpeljavo celotne organiziranosti na
                novih osnovah. S tem bi bila zagotovljena realna možnost, da bo zakon sprejet in
                samoupravne interesne skupnosti konstituirane do konca tega leta.</p>
            <p>Predlagatelj se zaveda obsežnosti celotnih priprav, ki<lb/>naj bi potekale hkrati z
                razpravami o osnutku in o predlogu zakona, zato si bo prizadeval, da bo zanje
                pripravil čim bolj konkretne sistemske rešitve oziroma delovne zasnove. Hvala
                lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Predlog za izdajo zakona je objavljen v Poročevalcu številka
                13. Na klop ste danes prejeli<lb/>stališča Sveta za družbenoekonomske odnose v
                kmetijstvu, gozdarstvu in na vasi pri Predsedstvu Republiške konference SZDL
                Slovenije.</p>
            <p>Predlog za izdajo zakona so obravnavali Odbor za<lb/>družbenoekonomske odnose in
                razvoj, Odbor za finance, Odbor za družbenopolitični sistem in Zakonodajno-pravna
                komisija.</p>
            <p>Zboru so vsa telesa pisno poročala, razen Odbora za družbenopolitični sistem, ki k
                predloženemu aktu ni imel pripomb.</p>
            <p>Sprašujem poročevalce delovnih teles, če želi kdo<lb/>besedo? (Ne želi.)</p>
            <p>Pričenjam razpravo. Ugotavljam, da imamo sedem prijavljenih razpravljavcev. Besedo
                ima Feliks Petek, delegat iz občine<lb/>Gornja Radgona.</p>
            <p>FELIKS PETEK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Skupina delegatov
                iz občine Gornja Radgona je med<lb/>drugim obravnavala tudi predlog za izdajo zakona
                o ukrepih za<lb/>pospeševanje proizvodnje hrane in zagotavljanje osnove
                preskrbe<lb/>ter v zvezi s tem sprejela oziroma oblikovala določene
                ugotovit-<lb/>ve, stališča in predloge.</p>
            <p>Skupina v osnovi podpira izdajo takšnega zakona, pri<lb/>tem pa ima tudi določene
                pomisleke.</p>
            <p>Predlagana organiziranost na področju pospeševanja<lb/>proizvodnje hrane in
                zagotavljanje osnovne preskrbe za našo<lb/>občino ne predstavlja nekih posebnih
                sprememb, saj v naši občini<lb/>od leta 1982 deluje samoupravna interesna skupnost
                za pospeševanje proizvodnje hrane, ki je v zadnjih letih že pokrivala pospeševanje
                proizvodnje hrane in občinske blagovne rezerve. Od nove<lb/>zakonske ureditve za to
                pričakujemo predvsem takšno ureditev tega<lb/>področja, ki bo pomenila korak naprej
                v vsebinskem smislu ne samo<lb/>v smislu organiziranosti.</p>
            <p>Osnovni problem, ki spremlja sedanjo prakso je velika<lb/>razdrobljenost sredstev in
                zaradi tega velike razlike med občina-<lb/>mi. To smo slišali tudi v uvodu in to je
                obsežno tudi v osnovnem<lb/>gradivu.</p>
            <p>Na nivoju republike se združuje le del sredstev,<lb/>namenjenih za pospeševanje
                proizvodnje hrane. Zaradi tega je<lb/>možnost vodenja enotnega osnutka razvoja
                kmetijstva v SR Sloveni-<lb/>ji majhna. Drugi, večji del sredstev za te namene je v
                občinskih<lb/>skladih in se s temi sredstvi od občine do občine vodi
                različna<pb/>politika. Enotne politike po občinah kljub dogovarjanju ni
                mogoče<lb/>voditi, saj so med občinami zelo velike razlike v obsegu za te<lb/>namene
                zbranih sredstev in na drugi strani tudi v potrebah.<lb/>Praviloma je tako, da
                gospodarsko močne občine zberejo velika<lb/>sredstva za pospeševanje proizvodnje
                hrane, ob tem pa imajo v<lb/>občini malo-kmetijske proizvodnje, obratno pa imajo
                pretežno<lb/>agrarne občine majhna razpoložljiva sredstva in velike
                potrebe<lb/>oziroma možnosti pri pospeševanju proizvodnje hrane.</p>
            <p>Omenjeno dejstvo ima za posledico, da je za združenega<lb/>kmeta zelo pomembno, v
                kateri občini živi, saj mu industrijsko<lb/>močno razvita občina zagotavlja prek
                Sklada za intervencije v<lb/>proizvodnji hrane bistveno več ugodnosti (regresi,
                plačilo<lb/>zavarovalnih premij, plačilo veterinarskih uslug in tako dalje),<lb/>kot
                če živi v slabo razviti občini, v teh pa je večina kmetijske<lb/>proizvodnje, kjer
                občinski sklad zaradi pomanjkanja sredstev<lb/>komaj dobi tisto, kar zagotavlja
                republiški sklad.</p>
            <p>Delegati zato predlagamo, da se z novo zakonsko ureditvijo zagotovi v bistveno večji
                meri možnost vodenja enotne<lb/>kmetijske politike v celotni Sloveniji, če že tega
                ne uspemo<lb/>urediti za celotno Jugoslavijo.</p>
            <p>Predlagane teze zakona pomenijo nevarnost - vsaj po<lb/>našem mnenju - za
                nadaljevanje negativne prakse oziroma celo za<lb/>njeno poglabljanje.</p>
            <p>Občinske samoupravne interesne skupnosti bodo lahko iz<lb/>razlogov, ki jih kritično
                poudarjamo, po naši oceni, povzročile<lb/>nastajanje občinskih trgov in občinskih
                pogojev gospodarjenja za<lb/>proizvajalce hrane, trgovino in še koga.</p>
            <p>Z vidika racionalizacije proizvodnje hrane je potrebno<lb/>le-to pospeševati tam,
                kjer so v slovenskem prostoru najugodnejši<lb/>pogoji za to, ne pa na tistem
                področju, kjer je v občinskih SIS<lb/>največ denarja, ne glede na racionalnost
                takšnih pospeševalnih<lb/>ukrepov.</p>
            <p>Osnutek zakona mora zagotoviti, zato to predlagamo,<lb/>rešitev tega po našem mnenju
                osnovnega problema pri učinkovitosti<lb/>pospeševalnih ukrepov.</p>
            <p>Moram reči, da s podobnimi stališči prihajamo tokrat že<lb/>drugič pred delegate
                republiške Skupščine in bi želeli, da se<lb/>tokrat te pripombe in stališča ustrezno
                pretehtajo in tudi<lb/>upoštevajo pri nadaljnji pripravi predloga tega zakona.</p>
            <p>In končno. Mislim, da bi morali biti toliko solidarni<lb/>pri urejanju teh vprašanj
                predvsem s tega vidika, ko gre za<lb/>ekonomski vidik in za zagotavljanje sredstev,
                kot smo solidarni<lb/>tedaj, ko si delimo dobrine, ki jih proizvajajo naši
                kmetijski<lb/>proizvajalci na območju Pomurja ali pa na kateremkoli
                drugem<lb/>agrarnem prostoru v naši Sloveniji. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovarišica Ivanka Komprej, delegatka
                iz občine Ravne na Koroškem.</p>
            <p>IVANKA KOMPREJ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Bom zelo kratka.
                Skupina delegatov je ob<lb/>obravnavi te teme poudarila, da mora predlagatelj zakona
                pri<lb/>nadaljnjih postopkih oblikovanja zbora upoštevati zahtevo, da bo<lb/>imela
                ta samoupravna interesna skupnost na ravni občine tudi vso<pb/>materialno in
                politično osnovo za normalno delo. Ne bi smeli<lb/>dovoliti ustanavljanja takšne
                interesne skupnosti, če ji ne bi<lb/>bila zagotovljena sredstva za osnovno dejavnost
                v lastni občini.</p>
            <p>To misel bi podprla z negativnimi izkušnjami, ki smo<lb/>jih imeli pri skupnosti
                socialnega varstva, kjer smo se kar<lb/>precej let ubadali s težavami, ker
                financiranje ni bilo urejeno<lb/>in se je to odražalo pri sami dejavnosti te
                skupnosti. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovarišica Emilija Šuman, delegatka
                iz občine Lenart.</p>
            <p>EMILIJA ŠUMAN: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Dovolite, da
                predstavim stališče skupine<lb/>delegatov iz občine Lenart, in sicer naše mnenje in
                ugotovitve.</p>
            <p>Splošna ugotovitev je, da so dosedanji ukrepi za pospeševanje proizvodnje hrane in
                zagotavljanje osnovne preskrbe,<lb/>ki so se izvajali prek različnih organizacijskih
                oblik oziroma<lb/>subjektov, pozitivno vplivali na ustalitev kmetijske pridelave
                in<lb/>ustrezno preskrbo. Ker pa med posameznimi subjekti ni bilo
                dovolj<lb/>koordinacije, je prihajalo do neenotne politike pa tudi
                premalo<lb/>učinkovite in racionalne uporabe sredstev. Zato skupina v
                celoti<lb/>podpira predlagatelja, da se pospeševalni ukrepi za
                področje<lb/>kmetijskih melioracij, pospeševanja družbeno organizirane
                tržne<lb/>proizvodnje hrane, zagotavljanje nemotene osnovne preskrbe
                in<lb/>blagovnih rezerv v novi zakonski ureditvi v bodoče urejajo v<lb/>enotni
                organizacijski obliki na nivoju republike in v občinah.</p>
            <p>Skupina meni, da je v ta namen predlagana ustanovitev<lb/>enodomne samoupravne
                interesne skupnosti ustrezna rešitev. Bistvo<lb/>za uspešno in celovito
                uveljavljanje ukrepov na teh področjih pa<lb/>ni toliko v organizacijski obliki kot
                v smotrno in na strokovnih<lb/>izkušnjah utemeljeni sestavi programov.</p>
            <p>Pri tem menimo, da morajo biti v bodoče ukrepi bolj<lb/>prilagojeni srednjeročnim in
                letnim planom občin in kmetijskih<lb/>delovnih organizacij. Te programe je potrebno
                med seboj usklajevati in hkrati usklajevati tudi pospeševalne ukrepe. Pri
                tem<lb/>usklajevanju se bo docela izkazala tudi neusklajenost med potrebami in
                zagotovljenimi viri za intervencije v posameznih družbenopolitičnih skupnostih.</p>
            <p>Nesprejemljivo je, da so doslej nekatere občine z<lb/>razvito industrijo, ki so
                oblikovale velika sredstva za intervencije, spremljale ugodnejše ukrepe za
                proizvajalce hrane, kar je omenil tudi delegat iz Gornje Radgone, kot so to lahko
                izvajale<lb/>manj razvite občine v svojem okolju. Glede na takšne razmere
                v<lb/>celoti podpiramo načelo vzajemnosti in solidarnosti pri
                uporabi<lb/>intervencijskih sredstev, ki je vsebovano v predlogu za
                izdajo<lb/>zakona.</p>
            <p>Nujno pa bi bilo to načelo tudi bolj operacionalizirati. Najpreprostejše bi bilo, da
                se čim več ukrepov izvaja neposredno iz republiške samoupravne interesne
                skupnosti.</p>
            <p>Glede na predlagano samoupravno organiziranost, v<lb/>kateri bodo imele delegate vse
                občine, bi lahko na ta način<lb/>dovolj demokratično in hkrati celovito usklajevali
                ukrepe s<lb/>planskimi cilji na posameznih področjih in območjih.<pb/>
            </p>
            <p>Za preostale naloge, ki se ne bi izvajale neposredno iz<lb/>republiške skupnosti pa
                naj bi se po našem mnenju predvidela<lb/>obvezna oblika medobčinskega usklajevanja
                programov in intervencijskih ukrepov tako, da bi bili le-ti enotni na širšem
                prostorsko in ekonomsko zaokroženem območju.</p>
            <p>V primeru takšne zakonske opredelitve tudi ne bi bilo<lb/>toliko pomembno, če se
                ustanovijo občinske skupnosti za več občin<lb/>skupaj, čeprav naša delegacija meni,
                da ob zagotovljeni samo-<lb/>upravni vlogi vseh občin, vključno z zbori občinske
                skupščine,<lb/>kaže dati prednost ustanavljanju medobčinskih skupnosti
                za<lb/>območja posameznih regij oziroma v območjih s skupnimi programskimi nalogami
                posameznih občin.</p>
            <p>Glede vsebine ukrepov, ki bi se izvajali po samoupravnih interesnih skupnostih za
                preskrbo, menimo, da ni smotrno z<lb/>zakonom določati povsem natančno, za kakšne
                namene se lahko<lb/>uporabljajo. Ob tem menimo, da bi bilo potrebno dopuščati
                med<lb/>interventne ukrepe pri pospeševanju družbeno organizirane
                tržne<lb/>proizvodnje tudi nekatere investicijske naložbe, ki so pogoj za<lb/>večjo
                pridelavo in z njo povezano predelavo kmetijskih pridelkov.</p>
            <p>Posebej bo potrebno omogočiti, da se na področju<lb/>nemotene osnovne preskrbe
                zagotovi tudi možnost financiranja<lb/>urejanja najnujnejših prostorov ter
                pokrivanja stroškov za<lb/>osnovno trgovino na nekaterih pasivnih podeželskih
                območjih.</p>
            <p>Glede blagovnih rezerv, v nasprotju z mnenjem nekaterih<lb/>delovnih teles Skupščine
                SR Slovenije in njenih zborov, menimo,<lb/>da jih je nujno potrebno vključiti v
                predlagano samoupravno<lb/>interesno skupnost. Prav na tem področju so se v zadnjem
                času<lb/>pojavile velike razlike pri možnostih izvajanja sicer
                zakonsko<lb/>opredeljene naloge občin. Edino pri skupnosti se bo lahko zagotavljala
                ustrezna vzajemnost tudi na tem družbeno zelo pomembnem<lb/>in občutljivem področju.
                Bojazen, da tega področja zaradi strogo<lb/>zaupnega gradiva ne bi mogli samoupravno
                planirati in usklajevati, je neutemeljena.</p>
            <p>Glede na to, da bo problem prelivanja sredstev eno<lb/>izmed osnovnih vprašanj pri
                uveljavitvi delovanja samoupravnih<lb/>interesnih skupnosti na področju pospeševanja
                proizvodnje hrane<lb/>in zagotavljanja osnovne preskrbe, v celoti podpiramo
                predloge<lb/>nekaterih delovnih teles zborov, da se skupno z osnutkom
                zakona<lb/>predloži tudi temeljna zasnova programov delovanja
                samoupravnih<lb/>interesnih skupnosti in zagotavljanja sredstev po
                posameznih<lb/>področjih z modelom prelivanja sredstev med posameznimi
                družbeno-<lb/>političnimi skupnostmi. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Besedo ima tovariš dr. Oskar Fritz, delegat iz občine
                Koper.</p>
            <p>DR. OSKAR FRITZ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Oglašam se kot
                delegat iz občine Koper in če<lb/>mi dovolite, hkrati s pooblastilom Poslovne
                skupnosti za veterinarstvo v imenu slovenske veterine, in sicer z eno edino željo,
                da se v zakon vključi ena sama beseda "veterina" s svojo dejavnostjo. Že tovariš
                Kneževič je pojasnil, da so regijski posveti, ki jih je organizirala SZDL,
                razčistili nekatere pomanjkljivosti predlaganega zakona. Rad bi naglasil samo to, da
                je bilo rečeno,<pb/>da tudi veterina sodi kot zadruge, kot kmetije, kot
                pospeševalna<lb/>služba v ta proces, v to celoto proizvodnje hrane. Želimo le,
                da<lb/>bi to dejstvo vsaj z eno besedo našlo v celotnem osnutku svoje<lb/>mesto in
                verifikacijo.</p>
            <p>Ker različne občine, kot smo že slišali predgovornike,<lb/>različno tolmačijo zakon
                in imajo različen pristop do izvajanja<lb/>in dajanja določenih bonitet različnim
                rejcem. Prav to pa bi<lb/>nekako izenačilo kmete pri registriranju, zavarovanju,
                regresiranju osemenjevanja in tako dalje. Moj namen je bil samo, da o
                tem<lb/>informiram to skupščino. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Besedo ima Gorazd Žmavc, delegat iz občine Ptuj.
                Prosim!</p>
            <p>GORAZD ŽMAVC: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Kmetijstvo občine
                Ptuj podpira enotno in skupno<lb/>urejanje zadev posebnega družbenega pomena o
                ukrepih za pospeševanje proizvodnje in zagotavljanje osnovne preskrbe, vendar
                s<lb/>predlogom, da zagotavljanje nemotene oskrbe rešuje diferencirano,<lb/>ne na
                račun intervencije za večjo proizvodnjo hrane kot je to<lb/>tudi uvodoma dejal
                tovariš Kneževič. Menimo namreč in ocenjujemo,<lb/>da mora biti dan osnovni in
                glavni poudarek proizvodnji hrane,<lb/>saj se je ta pokazala kot najuspešnejši
                faktor za razreševanje in<lb/>zagotavljanje same preskrbe. Praksa je namreč pokazala
                in tudi<lb/>zavrnila, da z intervencijami in z delitvijo pravic, pa najsi gre<lb/>to
                preko samoupravnih interesnih skupnosti ali s samoupravnimi<lb/>sporazumi, tudi v
                prihodnje ni mogoče uspešno in učinkovito<lb/>razreševati tako pomembno vprašanje
                kot je vprašanje oskrbe. Zato<lb/>menimo, da je edino večja in dobro organizirana
                proizvodnja hrane<lb/>lahko garancija za redno oskrbo.</p>
            <p>Ob tem bi opozoril še na en problem, in sicer na to, da<lb/>večinoma ti ukrepi
                praktično omogočajo zagotavljanje redne oskrbe<lb/>le za mestna središča ali vsaj
                večja središča, kjer imamo največ-<lb/>krat dobro organizirano ali celo
                preorganizirano trgovino. Vse<lb/>pogosteje pa se pojavljajo interesi, večkrat
                podjetniški ali<lb/>ekonomski, da se z zapiranjem ali z željo po zapiranju
                podeželskih trgovin, praktično pride do usodne situacije, da se kmetu, ki<lb/>je
                najbolj odgovoren za proizvodnjo hrane in ki jo navsezadnje<lb/>tudi pridela,
                praktično najbolj ogroža lastna preskrba.</p>
            <p>Nadalje predlagamo, da se ponovno prouči možnost, da bi<lb/>v program pospeševanja
                družbeno organizirane tržne proizvodnje<lb/>hrane vključili možnost sofinanciranja
                infrastrukturnih objektov,<lb/>ki bi omogočili proizvodnjo na določenem območju. Tu
                mislimo<lb/>predvsem na slabo obdelane površine oziroma na hribovske predele<lb/>in
                pa nerazvita področja, kjer bi z izgradnjo cest omogočili<lb/>večjo obdelavo
                zemlje.</p>
            <p>Zavzemamo se, da je višina zbiranja sredstev za posamezen ukrep v okviru enotne
                prispevne stopnje natančno opredeljena.<lb/>Podpiramo predvideno organiziranost
                občinskih in republiških<lb/>skupnosti ter ocenjujemo, da v okviru regij lahko
                vodimo le<lb/>usklajevalne postopke intervencije na posameznih področjih<lb/>oziroma
                več območjih.<pb/>
            </p>
            <p>Hkrati predlagamo, da se delo republiške skupnosti<lb/>učvrsti ter da se na njenem
                nivoju zagotavlja predvsem vzajemnost<lb/>in solidarnost.</p>
            <p>Predlagamo, da se sredstva za dogovorjene namene<lb/>občinskih skupnosti zagotavljajo
                po domicilnem principu. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Besedo ima Drago Justin, delegat iz občine Ljubljana
                Vič-Rudnik. Prosim.</p>
            <p>DRAGO JUSTIN: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Na podlagi
                razprave in sprejetih stališč posreduje<lb/>skupina delegatov za Zbor občin iz
                občine Ljubljana Vič-Rudnik k<lb/>predlogu za izdajo zakona naslednje predloge:</p>
            <p>K 2. tezi: Prva alinea naj se spremeni, tako da se glasi: "-kmetijske melioracije ter
                druge investicije, ki povečujejo ali ohranjujejo izkoriščanje kmetijskih
                zemljišč,".</p>
            <p>Predlagano spremembo utemeljujemo s tem, da je bil v<lb/>prejšnjem srednjeročnem
                obdobju dan glavni poudarek na urejanju<lb/>nekaterih večjih melioracijskih
                sistemov, zanemarjena pa so bila<lb/>hribovita in druga, za kmetijstvo manj ugodna
                območja, ki se<lb/>razseljujejo kot na primer Suha krajina, Kras, Kočevsko
                in<lb/>nekateri hribovski predeli. S tem se dela nepopravljiva strateška<lb/>škoda,
                saj so ta območja predvsem za kmetijstvo, deloma pa tudi<lb/>za druge gospodarske
                dejavnosti več ali manj za vedno izgubljena,<lb/>medtem ko predstavlja morebitno
                odložena ravninska melioracija,<lb/>še vedno strateško rezervo za povečanje
                proizvodnje hrane v<lb/>prihodnjih letih. Zato je s tem srednjeročnim obdobjem
                potrebno<lb/>dati glavni poudarek manjšim hribovskim melioracijam in
                drugim<lb/>zemljiško ureditvenim programom, pa tudi ureditvi infrastrukture<lb/>ter
                gospodarskih objektov na vseh kmetijsko ogroženih območjih.</p>
            <p>K 8. tezi. Prvi odstavek naj se dopolni z naslednjim<lb/>besedilom: "Samoupravna
                interesna skupnost za območje več občin se ustanovi v primeru, ko so preskrbni
                tokovi z živili med<lb/>posameznimi občinami zelo intenzivni s ciljem, da se
                zagotovi<lb/>celovita povezanost potrošnih središč z osnovnim
                proizvodnim<lb/>zaledjem."</p>
            <p>V zakonu bi kazalo opredeliti tudi osnovno usmeritev za<lb/>oblikovanje samoupravne
                interesne skupnosti za pospeševanje<lb/>proizvodnje hrane in za osnovno preskrbo na
                območju večih občin.<lb/>Zaenkrat večkrat prihaja do primerov, da kmetijski
                proizvajalci z<lb/>manjšim potrošnim zaledjem prejemajo bistveno manjšo
                stimulacijo<lb/>za proizvodnjo kot kmetijski proizvajalci v mestnih občinah
                z<lb/>velikim potrošnim zaledjem, čeprav so za strateško sigurnost<lb/>preskrbe
                mesta ti proizvajalci v primestnih občinah prav tako ali<lb/>pa včasih še bolj
                pomembni kot proizvajalci v sami mestni občini.</p>
            <p>To je trenutno največji absurd, ki ga je potrebno odpraviti na ta način, da občine z
                večjimi potrošnimi središči,<lb/>oblikujejo skupno samoupravno interesno skupnost z
                občinami, ki<lb/>predstavljajo osnovno kmetijsko zaledje, zaledje tega
                večjega<lb/>potrošnega središča. V to skupnost je potrebno vključiti
                vsaj<lb/>občine, iz katerih se pretežni del tržne proizvodnje usmerja v<lb/>večja
                bližnja potrošna središča. To je vsekakor osnovno zaledje<lb/>mesta, za katerega se
                mora zagotoviti popolnoma enaka obravnava<pb/>kot za proizvajalce v samem mestu in
                prevzeti skupno skrb za<lb/>kmetijski razvoj na tem področju.</p>
            <p>Odnos do oddaljenejših proizvajalcev, ki planirajo le<lb/>manjši del svoje
                proizvodnje v posamezna potrošna središča, pa je<lb/>drugačen. To sodelovanje je
                potrebno razvijati na osnovi potreb,<lb/>prehranske bilance, preko organizacij,
                zadolženih za preskrbo z<lb/>živili s ciljem, da se zagotavlja zanesljiva dolgoročna
                oskrba<lb/>potrošnega središča.</p>
            <p>Zaželeno je tudi, da oblikujejo skupen SIS tudi<lb/>občine, ki medsebojno delujejo in
                so glede preskrbe in proizvod-<lb/>nje v tesno povezanem regionalnem območju.</p>
            <p>K 11. tezi. Predlagamo dopolnitev teze s tem, da<lb/>samoupravne interesne skupnosti
                usklajuje tudi programe, saj le<lb/>usklajeni programi zagotavljajo enotno izvajanje
                dogovorjene<lb/>politike in izenačevanje položaja kmetijskih proizvajalcev v občinah
                z različnimi ekonomskimi možnostmi.</p>
            <p>K 16. tezi. V postopku družbenega planiranja naj bi<lb/>izvršni svet skupščine
                družbenopolitične skupnosti ugotavljal<lb/>usklajenost samoupravnega sporazuma o
                temeljih plana in programa<lb/>samoupravne interesne skupnosti z družbenim planom
                družbenopolitične skupnosti in v primeru neskladja tudi ukrepal.</p>
            <p>Menimo, da bi družbenopolitične skupnosti morale imeti<lb/>možnost vpliva na vsebino
                programa samoupravne interesne skupno-<lb/>sti. Preskrba s hrano je izrednega
                družbenega pomena, zato je<lb/>nujno zagotoviti z zakonom vpliv nad vsebino
                programa.</p>
            <p>Predlagamo naj se teza dopolni z določili, ki bodo<lb/>obvezovala samoupravno
                interesno skupnost za izvajanje sklepov<lb/>skupščine družbenopolitične
                skupnosti.</p>
            <p>K 18. tezi pa predlagamo, da se prva alinea 3. točke predloga za izdajo zakona črta,
                ker ta ne sodi v zakon, saj je potrebno intervencijo v preskrbi zaradi življenjske
                ravni občanov<lb/>reševati na drug, ustreznejši način.</p>
            <p>Na koncu bi radi opozorili še na to, da pričakujemo od predlagatelja, da ob pripravi
                osnutka zakona pripravi analizo, katere predpise bodo ob sprejemu tega zakona dolžni
                novelacije.<lb/>Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Besedo ima Stane Božič,<lb/>delegat iz občine Kranj.
                Prosim.</p>
            <p>STANE BOŽIČ: Tovarišice in tovariši delegati! Naša skupina<lb/>delegatov je
                oblikovala nekaj pripomb, katere bom oddal pisno. Načeloma podpiramo izdajo tega
                predpisa. Menimo, da vseh<lb/>problemov na področju kmetijstva zagotovo ne bo
                razrešil, dokler<lb/>ne bodo v večji meri uveljavljeni in vzpostavljeni tudi
                ekonomski<lb/>odnosi. Sicer pa zagotovo lahko pričakujemo več reda, predvsem
                pa<lb/>več možnosti za to, da se izpeljejo tudi tisti programi, ki<lb/>računajo, da
                se bo Slovenija tudi v večji meri sama preskrbovala<lb/>in da se za to dobijo tudi
                ustrezna sredstva.</p>
            <p>Mislimo, da je glede na to, da je hrana pomembna za vse<lb/>prebivalce, pravilno
                uporabiti načelo, ki je v obrazložitvi<lb/>navedeno, to je načelo solidarnosti in
                vzajemnosti, vendar pa v<lb/>taki meri, da bo lahko to načelo potegnilo za seboj
                tudi obveznost oziroma, da vodi tudi k večjemu izkoriščanju tistih<pb/>kapacitet, ki
                na področju poljedelstva, živinoreje in podobno<lb/>omogočajo priti do hrane.</p>
            <p>Rad bi opozoril še na dve stvari, ki jih tu omenjamo.<lb/>Prvo, da se pri pripravi
                porabe sredstev, le-ta temeljito oceni<lb/>in predlagamo, da bi bilo prav, da se
                omogoči iz združenih<lb/>sredstev uporabljati tudi sredstva za regresiranje
                zavarovalnih<lb/>premij. Vemo, da je to v nekaterih občinah že precej
                vpeljano,<lb/>vedno mislim, da bi bilo koristno proučiti nekatere rezultate,
                ki<lb/>iz tega lahko izhajajo. Opozarjamo namreč na to, da imamo,<lb/>recimo, zelo
                različno stanje in da bi večja zavarovanost, recimo<lb/>živine, lahko pripeljala
                tudi do večjih ekonomskih rezultatov. V<lb/>zvezi s tem se navaja podatek, da imamo
                okrog 570.000 glav<lb/>živine, pri tej pa okrog 6% pogina ali nasilnega zakola,
                pri<lb/>živini, ki je pa zavarovana, te je okrog 180.000, pa imamo le<lb/>okrog 2%
                nasilnega zakola ali pogina, kar je povezano tudi z<lb/>večjim ohranjanjem živali, z
                boljšo nego, z angažiranjem veterinarske službe in podobno.</p>
            <p>Mislimo, da bi bilo pri pripravi porabe sredstev dobro<lb/>te argumente proučiti tudi
                s tega vidika. Tak način premiranja bi<lb/>najbrž bolj pomagal kmetijskemu
                proizvajalcu kot pa so to današnje kompenzacije pri ceni mesa in mleka. To je en
                problem, za<lb/>katerega pričakujemo, da ga bo predlagatelj še podrobneje
                in<lb/>poglobljeno proučil. Vemo pa, da je razprava in stanje okrog tega<lb/>tudi v
                Sloveniji različna.</p>
            <p>Drugo, na kar opozarjamo je, kako bodo stvari stekle<lb/>rokovno. V materialu je o
                tem sicer nekaj rečenega. Namera je, da<lb/>se vsi ti predpisi, postopki in
                sporazumi izpeljejo do konca<lb/>leta, za kar bo potreben velik napor, če vemo kje
                so danes, ob<lb/>tem, da niti akti niti postopki še niso izpeljani. Zato opozarjamo,
                da nam to ne bi uspelo, bi vendarle morali rešitve za leto<lb/>1987 najti prej kot
                pa v mesecu decembru, prav zaradi izpeljave<lb/>različnih postopkov, ki se morajo
                voditi v občinah, ne pa da v<lb/>zadnjem mesecu rešujejo z raznimi predpisi
                financiranje tega, kar<lb/>v občinah že obstoja. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Besedo ima Edvard Perhavc, delegat iz občine Murska
                Sobota. Prosim.</p>
            <p>EDVARD PERHAVC: Tovarišice in tovariši delegati! V naši<lb/>delegaciji smo sprejeli
                pobudo, da tudi za tekoče srednjeročno<lb/>obdobje, če je mogoče pa še dlje, z
                zakonsko osnovo določimo<lb/>način, kako bomo v splošnem interesu intervenirali v
                proizvodnji<lb/>in porabi hrane.</p>
            <p>Ne moti nas, če z enim zamahom urejamo tudi vprašanje<lb/>osnovne oskrbe in blagovnih
                rezerv, vendar tako, da jasno določimo, kaj je eno in kaj je drugo. Zakaj poudarjam
                to? Predvsem<lb/>zato, ker je v slovenskem prostoru mnogo različnih interesov,
                v<lb/>njih pa dve skrajnosti. Ena je tista v porabniškem okolju, kjer<lb/>menijo, da
                je predvsem potrebno reševati vprašanje oskrbe z njeno<lb/>boljšo organiziranostjo,
                druga skrajnost pa je v mišljenju, da je<lb/>vse proizvodne probleme potrebno
                oziroma mogoče reševati le z<lb/>družbeno intervencijo. Toda, naj imamo še tako
                dobro organiziran<lb/>trg, opremljen s skladišči, prodajalnami, hladilnicami in
                podobnim, nam, nam vse to brez zadostne ponudbe, to je brez<pb/>proizvodnje, čisto
                nič ne pomaga. Prav tako pa ne morejo in ne<lb/>smejo postati družbena
                intervencijska sredstva potuha za slabo<lb/>delo, neznanje, nerealne programe, za
                samozadovoljstvo v<lb/>proizvodnji. Z drugo besedo, ne smejo biti "šalter", pri
                katerem<lb/>je mogoče reševati včasih zelo čudne zamisli in potrebe
                ter<lb/>izsiljevati denar na načine, ki v družbeni praksi ne bi smeli<lb/>imeti
                mesta.</p>
            <p>V minulih štirih letih delovanja intervencijskih<lb/>skladov ali še iz prejšnje
                prakse, ko smo nekatera vprašanja<lb/>reševali na zvezni ravni, smo se verjetno
                marsičesa naučili.<lb/>Moram priznati, da smo v našem okolju, to je v soboški
                občini,<lb/>pričakovali od predloga morebiti le nekaj več oziroma nekaj<lb/>drugega.
                Ugotovili smo, da obstoječi predlog v bistvu sicer<lb/>povzema sedanjo obliko
                intervencij, le da jo združuje v enem<lb/>samem predpisu in urejanjih v samoupravno
                oblikovanje.</p>
            <p>Kaj smo torej pričakovali in kaj se od teh pričakovanj,<lb/>po našem mnenju,
                uresničuje? Prvič, nobenega dvoma ni, da imajo<lb/>kmetijske melioracije in
                prostorsko ureditvene operacije infra-<lb/>strukturno obeležje in so osnovni pogoj
                za razvoj slovenske<lb/>kmetijske proizvodnje. Po vsem svetu urejajo to vprašanje s
                tako<lb/>ali drugačno obliko državnih, recimo družbenih intervencij.<lb/>Zavračamo
                najrazličnejša namigovanja na to, da s tem za mali<lb/>učinek trošimo velika
                sredstva in zapravljamo krajinsko podobo.<lb/>Lahko priznamo, da smo v primerjavi z
                nekaterimi drugimi deželami<lb/>le v precejšnjem zaostanku in da učinkov analitično
                nismo še<lb/>najbolje ovrednotili.</p>
            <p>Drugič, pospeševanje družbeno organizirane proizvodnje<lb/>je vprašanje, ki ima svoja
                specifična obeležja. Hoteli ali ne,<lb/>moramo le priznati, da je kmetijska
                proizvodnja biološko pogoje-<lb/>na, da ima, izhajajoč iz tega, svoje zakonitosti,
                da je tudi v<lb/>našem nacionalnem kontekstu elementarna proizvodnja in da
                je,<lb/>recimo, nerazvita oziroma za naše potrebe nezadostna. Tudi za to<lb/>agrarno
                področje bi veljalo ugotoviti, da ni v Evropi dežele, ki<lb/>je ne bi na nek način
                družbeno uravnavala, pa naj si bo zaradi<lb/>večanja ali upadanja njene rasti.
                Vprašanje je, kako bomo k temu<lb/>pristopili, da bo učinek pri nas zadovoljiv.
                Zmotno je mnenje -<lb/>tako mislimo - da kmetijski proizvajalci ničesar več ne
                morejo<lb/>proizvesti brez regresov in brez premij. Kmetijski proizvajalci
                v<lb/>bistvu želijo predvsem to, da se jim v ceni njihovih proizvodov<lb/>prizna
                vrednost vloženih sredstev in dela v okviru delovanja<lb/>normalnih tržnih in
                ekonomskih zakonitosti. Če je potrebno<lb/>uravnavati proizvodnjo glede na obseg,
                potem je potrebno poiskati<lb/>tak instrumentarij, ki bo učinkovit, ki bo pravičen
                in ki ne bo<lb/>vlekel za seboj administrativnega balasta, ki se skriva
                pod<lb/>okriljem kvazi družbeno organizirane proizvodnje.</p>
            <p>Mislim, da je naša primarna potreba, in to bi morala<lb/>biti tudi naša zahteva, da z
                obilico kvalitetne in raznolike<lb/>hrane napolnimo tržišče, na katerem bo
                proizvajalce tudi diferencirala konkurenčna ponudba, s tem pa prizadevanja za
                zniževanje stroškov proizvodnje.</p>
            <p>Strokovno pospeševanje je potrebno in nenazadnje tudi<lb/>razen spodbude za uporabo
                sodobne tehnologije, predvsem v zasebni<lb/>proizvodnji in prav tako tudi za
                znanstveno delo. Delegacija je<lb/>za to, da se določi posebna oblika kompenzacij za
                proizvodnjo na območjih s težjimi proizvodnimi pogoji in tam, kjer je
                ohranitev<lb/>poseljenosti, gledano z nacionalnih interesov, potrebna. V
                mislih<lb/>imam nekatera obmejna območja. Družbena intervencija je potrebna<lb/>tudi
                takrat, kadar po njeni usmeritvi in dogovoru pridelujemo<lb/>pridelke ob drugačnih,
                predvsem dražjih pridelkih kot na primer<lb/>peso, pšenico in še kaj.</p>
            <p>Tretjič, kar zadeva vprašanje zagotavljanja nemotene<lb/>osnovne preskrbe, smo v naši
                delegaciji obravnavali to vprašanje<lb/>z določeno rezervo. Če si bomo prizadevali
                in dosegli veliko,<lb/>recimo zadostno in kvalitetno proizvodnjo, bodo
                zakonitosti<lb/>morale delovati brez posebnih družbenih intervencij za
                funkcioniranje tržišča. Če že, potem mislimo, da bi bilo gledati na<lb/>tržišče
                kmetijskih pridelkov dosti širše kot pa samo iz potreb in<lb/>možnosti enega ali
                drugega mesta oziroma regionalnega centra.</p>
            <p>Zavzemamo se za to, da se v tej intervencijski politiki<lb/>čimbolj uveljavljajo
                stabilizacijski programi oziroma predvidevanja, ki so bila sprejeta v tako
                imenovanem kmetijskem separatu<lb/>Kraigherjeve komisije.</p>
            <p>Potrebno regulativo lahko pri teh prizadevanjih po<lb/>našem mnenju opravijo tudi
                blagovne rezerve, ki pa morajo biti<lb/>rezerve ne samo za pokrivanje trenutnih ali
                takih ali drugačnih<lb/>potreb porabe, temveč so prav tako mesto za odkup vseh
                tistih<lb/>presežkov, ki jih zaradi višje sile, recimo večje proizvodnje,<lb/>dobre
                letine, omejitev v izvozu ali drugih objektivnih okoliščin,<lb/>ne bi mogli
                prodati.</p>
            <p>Kaj nas moti? V prvi vrsti to, da je to zelo splošen<lb/>zakon, katerega posledice bo
                tako ali drugače krojila izvedbena<lb/>politika. Ta pa je zaenkrat še uganka.</p>
            <p>Nadalje nas moti velika razdrobljenost sredstev, kar<lb/>pomeni, da bomo imeli
                hipertrofirano število samoupravnih interesnih skupnosti s tolikšnimi interesi
                kolikor je občin in predvsem nadaljevanje stanja, ki postavlja glede na vire
                sredstev, v neenakopraven položaj tako proizvajalce kot porabnike. O tem je bilo že
                tudi nekaj rečenega.</p>
            <p>Mislimo, da bi v tako malem kmetijskem prostoru kakršen<lb/>je slovenski kmetijski
                prostor, morali imeti enotnejše in enakopravnejše pogoje pridelovanja, pa tudi
                porabe hrane. Naj navedem primer. V eni od sosednjih dežel so predpisali poseben
                davek na tisti obseg prodanega mleka, ki se ni realiziral v okviru
                tržno<lb/>organizirane proizvodnje, da bi tako izenačili položaj
                tistih<lb/>proizvajalcev, ki te možnosti imajo s tistimi, ki teh
                možnosti<lb/>nimajo. Zato se zavzemamo za čim enotnejšo kmetijsko politiko
                v<lb/>Sloveniji. S srcem bi se ogreli za eno samo samoupravno
                interesno<lb/>skupnost. Ker pa vemo, da to ne bo mogoče, smo pa gotovo za to,<lb/>da
                se na nivoju republiške interesne skupnosti v interesu enotnejše, enakopravnejše in
                bolj poštene kmetijske politike, združuje pretežni del sredstev, namenjen za te
                namene.</p>
            <p>Na koncu mi dovolite, da dam še nekaj čisto obrobnih<lb/>pripomb k besedilu oziroma k
                tezam.</p>
            <p>Sistemsko bi, po našem mnenju, bil lahko zakon pregledneje in razumljiveje
                sestavljen. Tu imam v mislih predvsem 12.<lb/>tezo in tudi ime zakona bi lahko bilo
                krajše, da si praksa brez<lb/>potrebe ne bi izmišljala nekih lastnih terminov, kar
                je sploh<lb/>problem naše zakonodaje in naslovov naših zakonov. </p>
            <p>Tretji odstavek 16. teze je nekoliko čuden, ker ne<lb/>pove, kaj je dolžna potem
                storiti skupščina družbenopolitične skupnosti, ko je o tem obvesti izvršni svet.</p>
            <p>17. teza govori o tem, da skupščina lahko sama predpiše... in tako dalje; najbrž mora
                predpisati oziroma naj predpiše,<lb/>če se v smislu 3. teze delavci obvezno
                združujejo v skupnostih.</p>
            <p>18. teza. Tečajne razlike naj se tudi za to področje<lb/>pokrivajo na enak način
                kakor v ostalih nekmetijskih panogah.</p>
            <p>19. teza. Zaščita življenjske ravni občanov je tako široka<lb/>in rekel bi, terminsko
                vsemogoča oblika intervencij, da bodo skozi njo možne tudi najbolj čudne rešitve.
                Naj vas samo<lb/>spomnim, da smo pri relativno veliki porabi mesa in slabi
                založenosti tržišča, še pred kratkim pod takim naslovom regresirali<lb/>njegovo ceno
                in potem naenkrat ugotovili kako velik smisel je to<lb/>bil. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Pisno so svoje pripombe<lb/>posredovali še delegati
                iz občin Kamnik, Lendava, Novo mesto,<lb/>Slovenska Bistrica, Postojna, Radlje ob
                Dravi in Zagorje ob Savi.<lb/>Verjetno pa se boste tudi ustno še prijavljali k
                razpravi. Glede<lb/>na to bi sedaj odredil odmor ter bi po njem nadaljevali z
                razpravo k tej točki dnevnega reda.</p>
            <p>(Seja je bila prekinjena ob 12.30 uri in se je nadalje-<lb/>vala ob 13.05 uri.)</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Nadaljujemo z razpravo k 5. točki dnevnega reda. Besedo ima
                Zoran Lešnik, delegat iz občine<lb/>Maribor-Pesnica. Prosim.</p>
            <p>ZORAN LEŠNIK: Tovariš predsednik, tovarišica in tovariši delegati! Rekel bi rad
                naslednje: čeprav je porabnikov v Sloveniji približno - poudarjam približno - dva
                milijona, pridelovalcev oziroma lastnikov zemlje pa po nekih podatkih 750
                tisoč,<lb/>torej trikrat manj, pa vendarle mislim, da skorajda ni delegacije, ki ne
                bi v razpravah dala prednost usmeritvi, da bi s temi<lb/>tako ali drugače zbranimi
                sredstvi pospeševali pridelavo. Nesporna je namreč ugotovitev, kar pa ni nič novega,
                da več kot bomo<lb/>imeli hrane, manj bomo imeli problemov in skrbi s preskrbo.
                Zato<lb/>je prav, da bi predlagatelj dejansko pripravil takšen osnutek<lb/>zakona,
                iz katerega bo povsem jasno razvidno, da zbiramo denar za<lb/>to, da bi več in
                ceneje pridelali, čeprav bi bilo bolje, kar pa v<lb/>trenutni situaciji ni mogoče,
                da bi to urejali na osnovi računa<lb/>ekonomike.</p>
            <p>V 12. tezi zakona je predvideno, kdo vse naj bi prispe-<lb/>val denar za pospeševanje
                pridelave, za urejanje preskrbe in tako<lb/>naprej. Mislim, da je pri tem izostala
                neka velika kategorija. V<lb/>neki razpravi sem rekel, pa naj mi upokojenci
                oprostijo, če merim<lb/>nanje, da so prav tako porabniki hrane kot vsi ostali
                delovni<lb/>ljudje in občani, vendar brez obveznosti plačevanja. V 12.
                tezi<lb/>imamo točno našteto, kdo vse plačuje za te namene. Dobil sem<lb/>sicer že
                odgovor, da je tistih, ki naj bi plačevali zelo majhno<lb/>število. Osebno se povsem
                strinjam z mnenjem, ki s pokojnino<lb/>skorajda ne morejo živeti, naj tudi ne bi
                plačevali, saj imamo<pb/>vendarle tako imenovane oprostilne cenzure tudi za
                samoprispevke<lb/>in ostale stvari. Menim pa, da vsi tisti, ki imajo, rekel bom
                v<lb/>starih dinarjih, deset, petnajst ali triindvajset milijonov<lb/>pokojnine, pa
                verjetno lahko tudi še kaj prispevajo za to; da<lb/>bomo pridelali več in da bomo
                bolje oskrbljeni s hrano. Pravniki<lb/>mi bodo oporekali, vendar je iz teh tez za
                izdajo zakona razvid-<lb/>no, da naj bi ta denar zbirali na osnovi samoupravnih
                sporazumov.</p>
            <p>Prej smo poslušali tovariša podpredsednika, kakšni so<lb/>problemi na tem področju.
                Sami smo tisti, ki smo že nekaj let<lb/>vključeni v to samoupravo, bodisi v sklade
                ali samoupravne<lb/>interesne skupnosti, kakorkoli se imenujejo, to na koncu
                koncev<lb/>niti ni tako pomembno. Ob tem pa ugotavljamo, da tam, kjer
                smo<lb/>zbirali denar na osnovi samoupravnega sporazuma, nismo
                uspeli.<lb/>Predlagatelj navsezadnje tudi predvideva, da če nekdo ne bo<lb/>podpisal
                samoupravnega sporazuma, bomo to uredili z zakonom ali<lb/>pa na občinskem nivoju z
                odlokom. Sprašujem, ali ne bi bilo<lb/>bolje, da bi energijo, ki jo bomo nujno
                porabili za sklepanje<lb/>samoupravnih sporazumov, porabili za pametno koriščenje
                tega<lb/>denarja, od katerega bomo imeli jutri več uspeha.</p>
            <p>Danes je bila takšna in drugačna razprava in moram<lb/>reči, da so nekateri delegati
                šli v izredno širino, zakaj vse naj<lb/>bi se ta denar - osebno pa mislim, da to ne
                bo tako velika vreča - lahko v prihodnje porabljal. Bolje bi bilo, če bi namene
                bolj<lb/>določno opredelili, tako da si pozneje ta ali oni ne bi mogel<lb/>izmisliti
                še to ali ono zadevo. Zlasti pa je ta stvar, bi rekel<lb/>zelo "usodna", če recimo
                Republiški komite za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano nazadnje usmeritev, skušajte
                iz sklada to<lb/>financirati, potem pa takoj še rešiti vrsto drugih stvari, saj
                je<lb/>komite tudi grešil, pa on tudi predlaga, konkreten primer za<lb/>takšno
                situacijo smo lahko zasledili v lanskem in v letošnjem<lb/>letu v zvezi s
                pozebo.</p>
            <p>Ker smo danes dobili na mizo stališča Sveta za družbenoekonomske odnose v kmetijstvu,
                gozdarstvu in na vasi pri<lb/>Predsedstvu Republiške konference SZDL Slovenije,
                moram to, kar<lb/>bom rekel, izreči v celoti v svojem osebnem imenu.
                Njihove<lb/>ugotovitve zelo podpiram, zlasti pa še tisto tezo, da naj
                nova<lb/>samoupravna organiziranost ne povečuje administracije. Res pa je,<lb/>da
                imamo tudi sedaj sklade, v katerih pa se je vendarle nekaj<lb/>delalo. Zato bi lahko
                tudi sedaj uporabili ljudi, ki so delali na<lb/>tem področju, v zvezi s tem pa
                mislim, da naj nam ne bo žal za<lb/>tisti dinar, ki ga bomo uporabili za kontrolo
                porabe teh sredstev, ki jih bomo tako ali drugače delili. Dogaja se namreč,
                da<lb/>ta sredstva v resnici marsikje ne uporabljajo za namene, za<lb/>katere smo se
                dogovorili, da jih združujemo, niti ne za namene in<lb/>na način, kot so jih
                porabniki dobili. Sprašujem se, kako bomo<lb/>prebrodili to prehodno obdobje, kajti
                če do takrat te zadeve ne<lb/>bodo podpisane, jih bomo morali potem urediti ali z
                odlokom ali z<lb/>zakonom. Nastala bo praznina, kmetijstva pa tisti, ki
                imamo<lb/>karkoli skupnega z njim, ne moremo reševati danes tako, jutri že<lb/>spet
                nekoliko drugače. To, kar smo včeraj delali zavrnemo in<lb/>začnemo spet nekaj na
                novo, zato pa imamo takšno stanje. Včeraj<lb/>smo imeli denar, danes ga nimamo,
                jutri ga bomo mogoče spet imeli<lb/>in tako naprej, vendar so to takšne naloge, ki
                zahtevajo konstantno reševanje in v tej situaciji, ko želimo, da
                kmetijstvo<pb/>zagotovi določen standard v zagotavljanju hrane 22
                milijonom<lb/>Jugoslovanov, moramo na žalost to reševati preko takšnega zbiranja
                denarja. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Besedo ima Boris Završnik, delegat iz občine Šmarje
                pri Jelšah. Prosim.</p>
            <p>BORIS ZAVRŠNIK: Tovarišice in tovariši delegati! Verjetno ni potrebno poudarjati, da
                izhajam iz občine, ki je<lb/>pretežno kmetijska, zato smo se tudi bolj poglobili v
                predlagano<lb/>temo, ki je v tem trenutku na dnevnem redu. Moram reči, da
                je<lb/>bila razprava dokaj burna tudi v sami delegaciji in da smo se<lb/>morali
                potem praktično omejiti le na sedem poglavitnih točk, ki<lb/>jih bom tu tudi
                navedel.</p>
            <p>Predlagamo, da se v osnutku zakona opredeli prispevna<lb/>stopnja, ki naj bo enotna
                za vse občine. Podpiramo predlog, da se<lb/>80% sredstev združuje v republiki.
                Ocenjujemo pa, da je v sedanjem sistemu intervencij preveč prednostnih namenov, za
                katera<lb/>področja oziroma naloge se sredstva sklada namenjajo, zato naj<lb/>bodo v
                bodoče tudi v okviru občinskih skupnosti programi za<lb/>koriščenje sredstev kolikor
                je mogoče enotni in naj vključujejo<lb/>ključne pospeševalne ukrepe. Tudi blagovne
                rezerve naj se vključujejo v reševanje problemov v kmetijstvu.</p>
            <p>Tako predlagamo, da se 4. točka 18. teze spremeni, tako<lb/>da se druga alinéa glasi:
                preprečevanje in odpravljanje hujših motenj v kmetijstvu ter na trgu blaga osnovne
                preskrbe občanov."</p>
            <p>V. 4. točki pa bi se praktično pridružil delegatu iz<lb/>Murske Sobote.</p>
            <p>V. 18. tezi naj se črta šesta alinéa 2. točke. Kritje<lb/>tečajnih razlik in dela
                obresti pri kreditih za kmetijstvo.<lb/>Mednarodne banke za obnovo in razvoj ter za
                nadomestilo dela<lb/>obresti za kredite hranilnih kreditnih služb naj se zagotavlja
                iz<lb/>enakih virov kot za druge panoge gospodarstva.</p>
            <p>Programe sovlaganj v druge republike je potrebno<lb/>konkretno opredeliti, in sicer v
                republiški skupščini.</p>
            <p>Postopki za delitev regresov naj se poenostavijo, kar<lb/>smo že danes tudi slišali;
                ti postopki za dodeljevanje regresov<lb/>in pa ostalih sredstev so namreč precej
                komplicirani in administrativno zapleteni.</p>
            <p>Nazadnje še predlagamo, da naj se v zakonu oziroma<lb/>spremljajočih podzakonskih
                aktih določi rok, do katerega morajo<lb/>občine opredeliti hribovska oziroma
                nižinska območja. Verjetno je<lb/>vsem že poznano zakaj predlagamo takšno
                čimprejšnjo aktivnost na<lb/>tem področju. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Lista prijavljenih kandidatov je s tem izčrpana. Želi
                še kdo razpravljati? (Da.)<lb/>Besedo ima Janez Kocijančič, delegat Mesta Ljubljane.
                Prosim.</p>
            <p>JANEZ KOCIJANČIČ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Oglašam se
                pravzaprav v dvojni vlogi, ker sem<lb/>hkrati delegat Mesta Ljubljane in poročevalec
                Odbora za družbeno-<lb/>ekonomske odnose in razvoj našega zbora. Moram reči, da mi
                to<lb/>oglašanje ne predstavlja posebnih težav, ker so bila stališča, ki<pb/>smo jih
                v razpravi izoblikovali v okviru ljubljanske delegacije<lb/>zelo podobna stališčem,
                ki jih je sprejel Odbor za družbenoekonomske odnose in razvoj in ki ste jih dobili v
                pismeni obliki.</p>
            <p>Danes obravnavamo predlog za izdajo zakona in to<lb/>predstavlja prvo fazo v
                zakonodajnem postopku. Gre za pospeševanje proizvodnje, gre za vprašanje preskrbe in
                gre za samoupravno<lb/>organiziranost na tem področju. Mislim, da je osnovno pri
                tem<lb/>ugotoviti, da je dosedanja politika, ki je bila vodena v Sloveni-<lb/>ji -
                in ta politika ni bila prav nič slučajna, pač posledica<lb/>povsem konkretnega dela
                tovarišic in tovarišev, ki delajo na teh<lb/>področjih - dala zelo pozitivne
                rezultate, vsekakor pa bistveno<lb/>pozitivnejše od rezultatov, ki so jih v drugih
                okoljih v Jugoslaviji dosegli kolegi teh istih tovarišic in tovarišev. Zato
                bi<lb/>bilo potrebno pri novem sistemskem urejanju tega področja izhaja-<lb/>ti iz
                dosedanjih pozitivnih izkušenj, tako na področju pospeševanja proizvodnje kot na
                področju preskrbe. Nova sistemska ureditev<lb/>mora biti taka, da samoupravna
                organiziranost ne bo predstavljala<lb/>nekih novih stroškov oziroma, da se nam ne bo
                dogodilo to, kar se<lb/>nam je že na mnogih področjih, da je organizacija sama
                pospravila<lb/>del sredstev, ki so bila namenjena za dejavnost. Ta poudarek
                je<lb/>bil dan tudi v današnji razpravi in mislim, da je treba na
                njem<lb/>vztrajati.</p>
            <p>Rad bi pa povedal svoje mnenje in s tem tudi mnenje<lb/>delegatske baze iz katere
                izhajam, o združevanju v okviru republike. Moram reči, da sem o tem razmišljal še
                preden smo prišli do<lb/>današnje točke, ko sem poslušal predsednika naše
                republiške<lb/>skupščine, ko je govoril, da obstajajo tudi v Jugoslaviji
                ideje<lb/>in predlogi, da bi se tržne rezerve organizirale na
                nivoju<lb/>Jugoslavije. Mislim, da mora biti združevanje sredstev na
                nivoju<lb/>republike v nekih racionalnih okvirih in da se utegne celoten<lb/>sistem
                izmaličiti, če bomo menili, da je bistvo nove sistemske<lb/>ureditve v tem, da se
                preskrba na nivoju vse republike približno<lb/>ali pa v celoti izenači. Preskrba je
                začetek nekega ciklusa<lb/>porabe in le-ta bo in mora zavesti od družbene
                produktivnosti<lb/>dela. V nekem smislu občani, delovni ljudje združujejo
                oziroma<lb/>izdvajajo sredstva za to, da zagotovijo preskrbo svoje družbene<lb/>ožje
                in širše sredine, pri čemer sem globoko prepričan, da se ne<lb/>da znivelirati
                preskrbe na nivoju republike oziroma, da je tak<lb/>poskus obsojen na velike
                politične in druge kontraverze, ki pa<lb/>utegnejo biti zelo neugodni tako za to kot
                tudi za našo družbo<lb/>nasploh. Mislim pa, da to ne pomeni, da ne bi te različne
                stopnje<lb/>združevanja v okviru občin in mest omogočale, da se ta
                sredstva<lb/>usmerjajo v povečevanje stabilnosti, dolgoročne
                naravnanosti<lb/>kmetijske in druge proizvodnje, kjer za to obstajajo
                najboljši<lb/>ekonomski in drugi pogoji.</p>
            <p>Skratka, sem za to, da v novem sistemu skušamo slediti<lb/>pozitivnim izkušnjam in
                rezultatom dosedanjega in da na nikakršen<lb/>način en poskušamo skozi to uvajati
                nekih novih idej o uravnilovki, ki nimajo svoje osnove v družbeni produktivnosti
                dela,<lb/>kakršna pač je v posameznih okoljih. Za solidarnost, za razvoj
                ne<lb/>dovolj razvitih regij in občin in za reševanje podobnih problemov<lb/>imamo v
                naši družbi posebej prilagojene mehanizme. Nikakor ne<lb/>polemiziram z njimi,
                vendar mislim, da je naša težnja in cilj, da<lb/>bi se razlike v razvitosti tako v
                Jugoslaviji kot v Sloveniji<pb/>zmanjševale, prav gotovo pa ne na nekih finalnih
                področjih, pač<lb/>pa na nivoju določenih pogojev in same družbene
                produktivnosti<lb/>dela. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Besedo ima Danica Železnikar, delegatka iz občine
                Ajdovščina. Prosim.</p>
            <p>DANICA ŽELEZNIKAR: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Bom čisto
                kratka. Delegacija iz občine Ajdovščina podpira predlog za izdajo zakona in se
                zavzema za njegovo<lb/>čimprejšnjo pripravo in tudi sprejem, ker mislimo, da le s
                tem<lb/>zakonom celovito urejamo to področje kmetijstva. Smo pa nekoliko<lb/>v
                dilemi okrog samoupravne organiziranosti, o kateri je bilo<lb/>danes že tudi nekaj
                rečenega, zlasti v zvezi s tem, ali je<lb/>potrebno resnično v vsaki občini imeti
                poleg republiške samo-<lb/>upravne interesne skupnosti tudi lastno interesno
                skupnost ali pa<lb/>bomo to uredili na kakšen drugačen način. Mislimo, da je prav,
                da<lb/>predlagatelj pri nadaljnji pripravi besedila zakonskega akta to<lb/>temeljito
                prouči in posreduje ustrezen predlog.</p>
            <p>Pozdravljamo tudi vzajemnost in solidarnost pri združevanju in pri namenski porabi
                teh sredstev. Predsednik republiške-<lb/>ga komiteja, tovariš Kneževič je uvodoma
                rekel, da se bodo<lb/>sredstva zbirala na enotnem računu. Mislimo, da je prav, da
                se<lb/>zbirajo na enotnem računu zaradi večjih finančnih učinkov, hkrati<lb/>pa je
                tudi poudaril, da ni mogoče prelivanje teh sredstev, zato<lb/>se delegati občine
                Ajdovščina zavzemamo za to, da se ta sredstva<lb/>namensko trošijo, kakor se bomo
                samoupravno dogovorili v programih. To pa iz dveh razlogov: zaradi tega, ker se ta
                sredstva zbirajo, mislim za štiri namene, kot je predloženo v 2. tezi in<lb/>potem
                tudi v 18. tezi osnutka tega predloga; in drugič zato, ker<lb/>se pravzaprav zbirajo
                po različnih osnovah; za melioracije po<lb/>osnovi iz dohodka, medtem ko se za druge
                namene zbirajo na osnovi<lb/>osebnih oziroma bruto osebnih dohodkov.</p>
            <p>To poudarjam zaradi tega, ker je bilo v današnji<lb/>razpravi poudarjeno, da je treba
                dati velik poudarek tudi revitalizaciji hribovitih področij. Delegati občine
                Ajdovščina se<lb/>zavzemamo za to, da se da poudarek revitalizacije
                hribovitih<lb/>področij, ker je pravzaprav tu še veliko neurejenega in
                mislimo,<lb/>da lahko na področju kmetijstva tudi v hribovitih
                področjih<lb/>dosežemo dosti večje učinke, vendar pa se moramo zavedati, kar
                je<lb/>v tezah tega zakona tudi predvideno in to v glavnem v 18. tezi,<lb/>da so
                sredstva za pospeševanje proizvodnje hrane namenjena za<lb/>hribovita območja.
                Mislimo, da ne bi bilo smotrno, da bi popravljali prvi namen tega zakona oziroma
                prvo alineo 2. teze, ki<lb/>govori, da bomo zbirali sredstva iz dohodka za
                melioracije in za<lb/>druge prostorsko ureditvene operacije, ki so s temi
                melioracijami<lb/>povezane, še za hribovita področja. To pa zaradi tega, ker
                teh<lb/>sredstev ne bo tako veliko, da bi jih lahko namenjali za
                karkoli.<lb/>Menimo, da smo v obdobju 1981-1985 začeli obsežna dela na področju
                urejanja tudi nižinskih predelov, manj hribovitih, vendar pa<lb/>je potrebno te
                melioracije dokončati in ne nazadnje vemo, da se<lb/>pri Zvezi vodnih skupnosti
                Slovenije namensko zbirajo sredstva za<lb/>urejanje tudi kmetijskega prostora, se
                pravi za urejanje osnovne<lb/>odvodnje in da smo kmetijci dolžni prispevati 50%-no
                udeležbo za<pb/>ta namen. Vemo, da se sredstva zbirajo pri Zvezi vodnih
                skupnosti<lb/>Slovenije in da pač kmetijci teh sredstev ne zagotavljamo v
                takem<lb/>obsegu kot bi jih morali. Zato je prav, da se ta sredstva resnično
                namensko uporabljajo.</p>
            <p>Mislimo tudi, da ni umestno širiti namenov, ker imamo<lb/>prakso iz dosedanjih
                skladov za pospeševanje proizvodnje hrane,<lb/>da smo marsikdaj pravzaprav sredstva
                nenamensko trošili in da je<lb/>resnično pravilno, da bi v zakonu oziroma v
                nadaljnji pripravi<lb/>zakona res čimbolj natančno določili, za katere namene se
                bodo<lb/>zbrana sredstva trošila.</p>
            <p>Podpiram tudi predlog, da se glede kritja tečajnih<lb/>razlik zbirajo sredstva na
                drug način, enako kot se krijejo<lb/>razlike druge branže in ne namensko iz teh
                skladov. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Želi še kdo razpravlja-<lb/>ti? (Da.) Besedo ima
                Milan Kneževič, predstavnik Izvršnega sveta<lb/>Skupščine SR Slovenije. Prosim.</p>
            <p>MILAN KNEŽEVIČ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Skušal bom biti
                bolj kratek. Opozoril pa bi<lb/>rad na nekatera vprašanja, ki zadevajo sistemsko
                ureditev tega<lb/>področja.</p>
            <p>Najprej bi rekel nekaj besed v zvezi s samoupravnim<lb/>sporazumevanjem. Tu gre za
                samoupravno interesno skupnost oziroma<lb/>za združevanje sredstev iz osebnih
                dohodkov in jasno je, da je<lb/>samoupravno sporazumevanje originalna rešitev. Mimo
                tega sistema,<lb/>do katerega smo se opredelili in ki je edini sprejemljiv,
                ne<lb/>moremo drugače ravnati.</p>
            <p>V zvezi z vprašanjem organiziranja teh skupnosti pa bi<lb/>rekel naslednje. Osnova je
                občinska samoupravna interesna skupnost za posamezno področje in pa republiška
                samoupravna interesna<lb/>skupnost, kjer naj bi veljal princip usmerjanja sredstev
                za<lb/>strateško opredeljene naloge, ki so širšega, republiškega pomena,<lb/>medtem
                ko pa naj bi bilo urejanje ostalih zadev, ki so specifične<lb/>za posamezna območja
                občin ali pa za medobčinska območja, prepuščena tem ožjim družbenopolitičnim
                skupnostim.</p>
            <p>Pri tem gre, o čemer je tovariš Kocijančič tudi govoril, za to, da uveljavljamo že
                doslej in da v bodoče še naprej<lb/>podpiramo princip usmerjanja sredstev na
                proizvodna območja; to<lb/>se pravi, da gre za dogovarjanje o določenih programih in
                pa<lb/>zagotavljanje sredstev za uresničevanje programov, ki naj bo
                v<lb/>proizvodnji hrane konkretno.</p>
            <p>Naslednje vprašanje so nameni. Tu moram reči, da se<lb/>težko vedno uskladimo, ker
                ima pač vsak svoj pogled, kar je v<lb/>danem trenutku najbolj pomembno. Sedaj pa
                nikakor ne moremo<lb/>precizno določiti, kaj dati v zakon, to pa zaradi tega, ker
                bo<lb/>jutri drugačna potreba, glede na oskrbo, ki jo imamo, na probleme<lb/>v zvezi
                z njo in možnosti oskrbe v naši republiki. Jasno je, da<lb/>bomo morali potem tudi
                sredstva ali pa program prilagoditi tem<lb/>potrebam. To narekuje tudi usmeritev, da
                zasledujemo cilj boljše<lb/>in cenejše oskrbe s hrano, temu pa jasno podrejamo potem
                tudi vse<lb/>te programe, ali pa sredstva za pospeševanje proizvodnje, to
                so<lb/>rezerve in podobno, ki zadovoljujejo to oskrbo. Zaradi tega je v<lb/>zakonu
                nemogoče čisto precizno zaobseči to, v kakšne namene kaj<pb/>dati; je pa ta zadeva
                še stvar razprave in mi bomo to tudi<lb/>proučili kako priti do ustreznejše
                opredelitve.</p>
            <p>Naslednje vprašanje je v zvezi s hribovskim kmetijstvom. Tu moram reči, da smo morda
                napačno ali pa zadevo premalo<lb/>obrazložili - ne gre namreč za usmerjanje
                sredstev, ki so namen-<lb/>jena, za pospeševanje proizvodnje hrane za izgradnjo
                infrastrukture v hribovskih območjih ali pa usmerjanje sredstev z melioracijami na
                hribovskih območjih; to so sredstva iz drugega vira, ki<lb/>je zagotovljen za
                urejanje kmetijskih zemljišč. Sredstva za<lb/>melioracije se zagotavljajo iz tistega
                vira, izgradnja infrastrukture pa je vprašanje širšega družbenega pomena, je torej
                širše družbeno vprašanje, kjer pa se morajo vključevati vsi tisti, ki so pristojni
                za izgradnjo določene infrastrukture, kot na primer<lb/>pošta, PTT, ceste,
                elektrika, voda in tako dalje; seveda pa se tu<lb/>zopet pojavi vprašanje
                interesnega združevanja in usmerjanja<lb/>sredstev za zagotavljanje, recimo pogojev
                za kmetijsko proizvod-<lb/>njo.</p>
            <p>Kot zadnje vprašanje, ki bi ga omenil je, kako bomo<lb/>zagotovili, da bo sistem
                deloval že od 1. 1. 1987. Res je to<lb/>časovno kratek rok, vendar se bomo
                potrudili, da bi čimprej<lb/>pripravili osnutke organiziranja samoupravnih
                interesnih skupnosti in tudi čimprej pripravili programe, ki bi jih
                dokončno<lb/>uskladili, da bi s sprejetjem zakona ob koncu leta imeli usklajene tudi
                vse te programe tako, da bi nov sistem začel veljati<lb/>1.1.1987.</p>
            <p>Vse ostale pripombe, priporočila, mnenja in dileme bomo<lb/>temeljito proučili in
                videli kako lahko posamezne predloge, ki so<lb/>bili dani v razpravi, tudi vgradimo
                v osnutek zakona in damo<lb/>obrazložitev k vsemu tistemu, kar pač ne bi bilo možno
                vključiti</p>
            <list type="ordered">
                <item>zakonski akt. Hvala lepa.</item>
            </list>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. S tem bi zaključil razpravo in predlagam, da preidemo
                na glasovanje o sklepu, ki ste<lb/>ga v zvezi s to točko dnevnega reda dobili na
                klop.</p>
            <p>Kdo je za predlagani sklep? (64 delegatov.) Je kdo<lb/>proti? (1 delegat.) Se je kdo
                vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor z večino glasov sprejel predla-<lb/>gani sklep.</p>
            <p>Tovarišice in tovariši delegati! Predlagam, da dokončamo 4. točko dnevnega reda, ki
                je prej nismo zaključili, ker nismo<lb/>še bili seznanjeni z odločitvijo
                Družbenopolitičnega zbora.</p>
            <p>V tem času sem dobil informacijo, da se je Družbenopolitični zbor do tega opredelil
                in zavzel stališče, da podpira<lb/>predlog zakona. Tako lahko sedaj tudi naš zbor
                zaključi to točko<lb/>dnevnega reda. Sprašujem še enkrat, ali želi še kdo
                razpravljati<lb/>k tej točki dnevnega reda? (Nihče.)</p>
            <p>Če ne, potem zaključujem razpravo in prehajamo na<lb/>glasovanje. Najprej bomo
                glasovali o amandmajih Zakonodajno-prav-<lb/>ne komisije, ki so razvidni iz njenega
                poročila z dne 11.6.1986,<lb/>in sicer k 45., 55., 79. in 96. členu predloga
                zakona.</p>
            <p>Sprašujem poročevalce ostalih delovnih teles ali s temi<lb/>amandmaji soglašajo?
                (Da.) Tudi Izvršni svet Skupščine SR Slovenije je zbor pisno obvestil, da s temi
                amandmaji soglaša. Ker z<pb/>amandmaji soglaša Izvršni svet Skupščine SR Slovenije
                in delovna<lb/>telesa predlagam, da o vseh amandmajih glasujemo skupaj.</p>
            <p>Kdo je za amandmaje? (65 delegatov.) Je kdo proti?<lb/>(Nihče.) Se je kdo vzdržal?
                (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor amandmaje Zakonodajno-pravne<lb/>komisije soglasno
                sprejel.</p>
            <p>Na glasovanje dajem še predlog zakona v celoti.</p>
            <p>Kdo je za? (65 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlog zakona.<lb/>Hkrati ugotavljam, da je
                zbor sprejel predlog zakona v skladu s<lb/>stališči Družbenopolitičnega zbora. S tem
                zaključujem 4. točko<lb/>dnevnega reda.</p>
            <p>Ugotoviti moram, da je Zbor združenega dela zaključil<lb/>tudi razpravo in odločanje
                glede 3. točke dnevnega reda, zato<lb/>predlagam, da se tudi naš zbor vrne k tej
                točki dnevnega reda.</p>
            <p>Prehajamo torej na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG<lb/>ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                DOPOLNITVAH ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOL-<lb/>NITVAH ZAKONA O OSNOVNI ŠOLI. Predlog
                zakona je Skupščini predlo-<lb/>žil v obravnavo Izvršni svet Skupščine SR Slovenije
                in za svojega<lb/>predstavnika določil Boštjana Zgonca, namestnika
                predsednika<lb/>Republiškega komiteja za vzgojo, izobraževanje ter
                telesno<lb/>kulturo, ki bo imel tudi uvodno besedo. Prosim.</p>
            <p>BOŠTJAN ZGONC: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! S predlogom
                sprememb in dopolnitev, o katerih<lb/>danes odločate, ne spreminjamo temeljne
                zasnove zakona o osnovni<lb/>šoli. Razpravljamo le o nekaterih slabostih, ki jih je
                pokazalo<lb/>dosedanje uresničevanje zakona oziroma uvajamo novosti, ki
                so<lb/>rezultat spremenjenih pogledov na nekatera vprašanja
                osnovnega<lb/>izobraževanja.</p>
            <p>V petih letih od uveljavitve zakona o osnovni šoli smo<lb/>izboljšali kadrovske in
                materialne pogoje za jezikovni pouk,<lb/>okrepila se je širša družbena zavest, da je
                treba znati tuje<lb/>jezike, zato odpravljamo določbo, po kateri so učenci
                lahko<lb/>končali osnovno šolo tudi brez pozitivne ocene iz tujega jezika.</p>
            <p>Z razširitvijo pogojev za ravnatelja osnovne šole<lb/>želimo okrepiti vlogo in
                položaj pedagoškega vodje šole in s tem<lb/>prispevati tudi k izboljševanju
                vzgojnoizobraževalnega procesa.<lb/>Ravnatelj kot pedagoški vodja ima izredno
                zahtevne strokovne<lb/>naloge, saj predstavlja prvega pedagoškega svetovalca
                učiteljem<lb/>in tudi prvega nadzornika v šoli. Take naloge pa lahko
                opravljajo<lb/>le tisti pedagoški delavci, ki so se že potrdili s svojim pedagoškim
                delom. Hkrati z okrepitvijo pedagoške vloge ravnatelja bo<lb/>potrebno druge,
                nepedagoške naloge vodenja šol v večji meri<lb/>prepuščati drugim, za te naloge bolj
                usposobljenim delavcem.</p>
            <p>Ne predlagamo zviševanje najvišjega dopustnega števila<lb/>učencev v oddelku osnovne
                šole. Normativ 32 učencev je v praksi,<lb/>razen redkih izjem, uresničen. Povprečno
                število učencev v<lb/>oddelkih osnovnih šol je 25, celo nekaj nižje. Predlagamo le,
                da<lb/>se omogoči šoli, da izjemoma v soglasju z zavodom SR Slovenije za<lb/>šolstvo
                iz prostorskih in organizacijskih razlogov odstopi od<lb/>tega načela, če bi šola
                ocenila, da je to manjše zlo, kot na<pb/>
            </p>
            <p>primer uvedba tretje izmene, prešolanje učencev v drug kraj,<lb/>zaposlitev učitelja
                brez ustrezne strokovne izobrazbe, razbitje<lb/>šolskih kolektivov in njihovo
                ponovno združevanje in tako dalje.<lb/>Menimo, da soglasje Zavoda SR Slovenije za
                šolstvo tem izjemnim odločitvam šol, izključuje možnosti pritiskov lokalnih
                dejavnikov, ki bi radi poskušali zaradi prihrankov zmanjševati število<lb/>oddelkov
                osnovne šole, z zviševanjem števila učencev v teh<lb/>oddelkih.</p>
            <p>Pač pa so se med obravnavo o predlogu zakona poenotili<lb/>pogledi na to za kar gre
                zasluga zlasti Zvezi delavskih univerz, pedagoškim delavcem in sindikatom, da je
                treba razširiti možnosti za osnovo izobraževanje odraslih. Zato predlaga Izvršni
                svet<lb/>Skupščine SR Slovenije amandma, s katerim se omogoča
                delavskim<lb/>univerzam, ki jih je ustanovila občina, da samostojno
                organizira-<lb/>jo osnovno izobraževanje odraslih.</p>
            <p>Tovarišice in tovariši delegati! Predlagam, da o<lb/>predlogu zakona razpravljate in
                da ga sprejmete. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Predlog zakona je objavljen v Poročevalcu številka 13.
                Na klop ste prejeli, kot je<lb/>rečeno, amandma Izvršnega sveta Skupščine SR
                Slovenije k 1. členu<lb/>predloga zakona.</p>
            <p>Predlog zakona so obravnavali Odbor za družbenopolitični sistem, Zakonodajno-pravna
                komisija in skupina delegatov vseh<lb/>zborov Skupščine SR Slovenije za družbene
                dejavnosti, ki so zboru<lb/>pisno poročali. Sprašujem poročevalce, ali želijo
                besedo? (Ne<lb/>želijo.)</p>
            <p>Pričenjam razpravo. K razpravi se je prijavil Alojz<lb/>Husjak, delegat iz občine
                Ljutomer. Prosim.</p>
            <p>ALOJZ HUSJAK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Skupina delegatov
                za Zbor občin Skupščine SR Slovenije na svoji seji, dne 12. junija 1986 obravnavala
                predlog<lb/>spremembe 55. člena zakona o osnovni šoli, ki ga je
                predlagal<lb/>Republiški svet Zveze sindikatov Slovenije v obliki amandmaja,
                ki<lb/>spreminja celotni tretji odstavek in dodaja četrti odstavek v<lb/>predloženi
                obliki z naslednjo utemeljitvijo.</p>
            <p>Delavskim univerzam se mora dovoliti, da samostojno<lb/>izvršujejo oziroma izvajajo
                izobraževanje odraslih, ob zagotovit-</p>
            <list type="ordered">
                <item>pogojev, ki jih določa zakon.</item>
            </list>
            <p>Osnovnošolsko izobraževanje odraslih, organizirano kot<lb/>TOZD v okviru delavske
                univerze ni sprejemljivo, ker so delavske<lb/>univerze organizirane kot enovite
                delovne organizacije. Glavni<lb/>razlog, da skupina delegatov podpira predloženi
                amandma je v tem,<lb/>da izobraževanje odraslih ni obvezno in je šele treba
                ljudi<lb/>pridobiti za to. Ob tem pa ne smemo pozabiti, da se odrasli
                noče<lb/>vračati v okolje, zgradbo in k učiteljskemu kadru, kjer je<lb/>doživel
                neuspeh v izobraževanju.</p>
            <p>Na koncu je potrebno ugotoviti, da je zakon o osnovni<lb/>šoli pisan za osnovnošolsko
                izobraževanje otrok in razen nekaj<lb/>členov ni namenjen odraslim. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Želi še kdo razpravlja-<lb/>ti? (Nihče.)<pb/>
            </p>
            <p>Če ne želi nihče več razpravljati, zaključujem razpravo<lb/>in prehajamo na
                glasovanje. Najprej bomo glasovali o amandmaju<lb/>Izvršnega sveta Skupščine SR
                Slovenije, ki ste ga prejeli danes<lb/>na klop, in sicer k 1. členu predloga zakona.
                Sprašujem poročevalce delovnih teles, če s tem amandmajem soglašajo? (Da.)</p>
            <p>Kdo je za amandma? (62 delegatov.) Je kdo proti?<lb/>(Nihče.) Se je kdo vzdržal?
                (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel amandma Izvršnega sveta Skupščine SR
                Slovenije.</p>
            <p>Prehajamo na glasovanje o predlogu zakona v celoti.</p>
            <p>Kdo je za? (63 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlog zakona.</p>
            <p>Prehajamo na 6. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA IZDAJO ZAKONA O VARSTVU PREBIVALSTVA
                PRED NALEZLJIVIMI BOLEZNIMI.Predlog za izdajo zakona je Skupščini predložil v
                obravnavo<lb/>Izvršni svet Skupščine SR Slovenije in za svojega
                predstavnika<lb/>določil dr. Dinka Leskovška, člana Izvršnega sveta Skupščine
                SR<lb/>Slovenije in predsednika Republiškega komiteja za zdravstveno in<lb/>socialno
                varstvo, ki bo imel tudi uvodno besedo. Prosim.</p>
            <p>DR. DINKO LESKOVŠEK: Tovariš predsednik, tovarišice in<lb/>tovariši delegati! Izvršni
                svet Skupščine SR Slovenije je na 122. seji, dne 9. aprila 1986 in v skladu s
                programom dela za leto 1986 pripravil predlog za izdajo zakona o varstvu
                prebivalstva<lb/>pred nalezljivimi boleznimi, s tezami za osnutek zakona.</p>
            <p>Veljavni zakon o varstvu prebivalstva pred nalezljivimi<lb/>boleznimi SR Slovenije je
                iz leta 1977. V letu 1984 je bil<lb/>sprejet in objavljen zvezni zakon o varstvu
                prebivalstva pred<lb/>nalezljivimi boleznimi, ki ogrožajo vso državo. Uskladitev
                z<lb/>zveznim zakonom in dopolnitev ukrepov obvladanja nalezljivih<lb/>bolezni v
                naši republiki so po najnovejših strokovnih izsledkih<lb/>podlaga za spremembe
                vsebine veljavnega zakona o varstvu prebivalstva pred nalezljivimi boleznimi v SR
                Sloveniji.</p>
            <p>Zvezni zakon določa 44 nalezljivih bolezni in ureja<lb/>ukrepe za preprečevanje in
                zatiranje teh bolezni, varnostne<lb/>ukrepe za varstvo prebivalstva pred
                nalezljivimi boleznimi, ki<lb/>ogrožajo vso državo, druge in kazenske določbe.
                Predlog za izdajo<lb/>zakona o varstvu prebivalstva pred nalezljivimi boleznimi
                določa<lb/>29 nalezljivih bolezni, medtem ko jih sedaj veljavni zakon določa<lb/>42.
                V tezah ni več 24 nalezljivih bolezni, ker so le-te določene<lb/>z zveznim zakonom.
                Za eno, rudarska glistavost, predlagatelj<lb/>meni, da ne predstavlja več
                epidemiološkega problema v naši republiki. Uvaja pa 11 novih nalezljivih bolezni, ki
                bi jih bilo potrebno obvezno prijavljati, in sicer so to: štiri zoonoze in sedem
                nalezljivih bolezni. Iz navedenega izhaja, da so se razmere<lb/>na področju
                nalezljivih bolezni v devetletnem obdobju veljavnosti<lb/>sedanjega zakona
                spremenile.</p>
            <p>Ob predlogu za izdajo zakona je potrebno omeniti danes<lb/>zelo aktualno bolezen AIDS
                ali SIDO. Predlagatelj te nalezljive<lb/>bolezni ne bo vnesel v republiški zakon,
                ker bo Zvezni izvršni<lb/>svet na svoji prihodnji seji sprejel odlok o ukrepih za
                zaščito<lb/>prebivalstva pred AIDS-om za vso državo.<pb/>
            </p>
            <p>Na razpravi skupine delegatov vseh zborov Skupščine SR<lb/>Slovenije za družbene
                dejavnosti je bilo posebej izpostavljeno<lb/>vprašanje finančnih posledic predvidene
                širitve seznama nalezljivih bolezni. S preprečevanjem nalezljivih bolezni je v
                osnovi<lb/>pogojeno manj stroškov kot pri morebitnem kasnejšem zdravljenju.</p>
            <p>V šestih tezi je predlagana varianta glede zagotavljanja dodatnih sredstev v primeru
                prekoračitve programa dela zaradi<lb/>pojava epidemij nalezljivih bolezni. Izkušnje
                iz tega področja<lb/>kažejo, da pogosto nastopijo problemi pri zagotavljanju
                sredstev<lb/>za obvladanje epidemij, zato predlagamo, da varianta odpade.</p>
            <p>V tretji in šesti tezi za osnutek zakona so omenjeni<lb/>kot plačniki izvajanja
                protiepidemijskih ukrepov, organizacije<lb/>združenega dela, druge organizacije in
                skupnosti, delovni ljudje<lb/>s samostojnim osebnim delom, s sredstvi, ki so last
                občanov in<lb/>občani. To se nanaša na plačevanje cepljenja v zvezi s potovanjem v
                tujino, sistemskih pregledov in predhodnih zdravstvenih pregledov delavcev, ki so
                pod posebnim zdravstvenim nadzorstvom,<lb/>dezinfekcije ob pojavu almentarnih
                toksikoinfekcij.</p>
            <p>Ob koncu bi še rad poudaril, da bo predlagatelj pri<lb/>pripravi osnutka zakona
                proučil vse podane pripombe in jih<lb/>ustrezno upošteval. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Predlog za izdajo zakona je objavljen v Poročevalcu
                številka 12.</p>
            <p>Obravnavali so ga Odbor za družbenopolitični sistem,<lb/>Zakonodajno-pravna komisija
                in skupina delegatov vseh zborov<lb/>Skupščine SR Slovenije za družbene
                dejavnosti.</p>
            <p>Komisija in skupina delegatov sta pisno poročali.<lb/>Poročilo imate na klopeh. Odbor
                pa k predloženemu aktu ni imel<lb/>pripomb. Sprašujem, če želijo poročevalci
                delovnih teles besedo?<lb/>(Ne želijo.)</p>
            <p>Pričenjam razpravo. Besedo ima Franc Albreht, delegat<lb/>iz občine Tržič.
                Prosim.</p>
            <p>FRANC ALBREHT: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Naša skupina
                delegatov je v zvezi s predlogom<lb/>za izdajo zakona o varstvu prebivalstva pred
                nalezljivimi boleznimi sprejela naslednji predlog:</p>
            <p>V zvezi s predlogom za izdajo zakona o varstvu prebivalstva pred nalezljivimi
                boleznimi predlagamo uvrstitev bolezni<lb/>AIDS med nalezljive bolezni in pa to, da
                se določbe zveznega<lb/>zakona ne prepisujejo oziroma ne podvajajo še v republiškem
                zakonu. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Besedo ima Ivanka Komprej, delegatka iz občine Ravne
                na Koroškem. Prosim.</p>
            <p>IVANKA KOMPREJ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Skupina
                delegatov je prejela od koroškega<lb/>zdravstva pripombo k omenjenemu predlogu za
                izdajo zakona,<lb/>razpravljala o njej in to pripombo podprla, zato jo bom
                sedajle<lb/>tudi posredovala zboru.</p>
            <p>Predlagamo, da bi v 14. tezi, ki se navezuje tudi na 17. tezo, dodali besedilo: "dela
                lahko izvaja tudi strokovno<pb/>usposobljena enota osnovne higiensko-epidemiološke
                službe pri<lb/>zdravstvenemu domu.".</p>
            <p>Utemeljitev je naslednja: na Koroškem je zdravstveno varstvo v specifičnem položaju,
                ker nima organiziranega zavoda za<lb/>zdravstveno varstvo, pač pa ima v sklopu
                zdravstvenega doma<lb/>organizirano higiensko-epidemidoško službo, ki jo vodi
                zdravnik -<lb/>specialist higiene. Ker je področni zavod šele v Mariboru,
                bi<lb/>bila nemalokdaj intervencija tega zavoda časovno odmaknjena,
                naša<lb/>dosedanja uspešna ukrepanja pa otežkočena. Menimo, da je naš<lb/>predlog
                upravičen in ker smo prej slišali razpravo delegata iz<lb/>občine Radlje ob Dravi,
                se je nanašala na vprašanje ceste Mari-<lb/>bor-Dravograd, bi lahko naš predlog le
                še podkrepili. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? (Nihče.)</p>
            <p>Ker ne želi nihče več razpravljati, zaključujem razpravo in predlagam zboru, da
                sprejme naslednji sklep:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Predlog za izdajo zakona o varstvu prebivalstva pred<lb/>nalezljivimi
                    boleznimi se sprejme.</item>
                <item>2. Osnutek zakona pripravi Izvršni svet Skupščine SR</item>
            </list>
            <p>Slovenije.</p>
            <list type="ordered">
                <item>3. Pri pripravi osnutka zakona naj predlagatelj prouči<lb/>in ustrezno
                    upošteva mnenja, predloge in pripombe delovnih teles,<lb/>pripombe skupin
                    delegatov in pripombe iz razprave delegatov na<lb/>seji zbora.</item>
            </list>
            <p>Posebej naj prouči vsebino nekaterih predlaganih<lb/>določb, ki bi po svoji vsebini
                bolj sodile v izvršilne predpise<lb/>ter umestnost ponavljanja določb, ki jih
                vsebuje zvezni zakon, v<lb/>republiškem zakonu.</p>
            <p>Želi kdo o predlogu sklepa razpravljati? (Nihče.) Ker<lb/>ne želi nihče o tem
                razpravljati, dajem predlog sklepa na glasovanje.</p>
            <p>Kdo je za? (66 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlagani sklep.</p>
            <p>Prehajamo na 7. TOČKO DNEVNEGA REDA - OSNUTEK ZAKONA O<lb/>ZAGOTOVITVI SREDSTEV ZA
                PRISPEVEK SFR JUGOSLAVIJE K SVETOVNEMU<lb/>PROGRAMU HRANE (WFP ) ZA LETO 1985 IN
                1986. Osnutek zakona je<lb/>predložil Skupščini v soglasje Zbor republik in pokrajin
                Skupščine SFR Jugoslavije.</p>
            <p>Predstavnik delegacije Skupščine SR Slovenije v Zboru<lb/>republik in pokrajin je
                Jože Sintič, član delegacije, predstavnik<lb/>Izvršnega sveta Skupščine SR Slovenije
                pa dr. Jože Kunič, namestnik republiškega sekretarja za finance. Sprašujem
                predstavnika<lb/>delegacije oziroma Izvršnega sveta Skupščine SR Slovenije
                ali<lb/>želita besedo? (Ne želita.)</p>
            <p>Osnutek zakona ste prejeli. Izvršni svet Skupščine SR<lb/>Slovenije je zbor obvestil,
                da k osnutku zakona nima pripomb.</p>
            <p>Osnutek zakona sta obravnavala Odbor za finance in<lb/>Zakonodajno-pravna komisija,
                ki k osnutku zakona nista imela<lb/>pripomb, zato pisnih poročil niste prejeli in
                sprašujem poročevalca odbora in komisije, ali želita besedo? (Ne želita.)<pb/>
            </p>
            <p>Pričenjam razpravo. Prijavljenih za to točko ni. Želi<lb/>kdo razpravljati? (Nihče.)
                Zaključujem razpravo in predlagam<lb/>zboru, da sprejme naslednji sklep:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Skupščina SR Slovenije daje soglasje k osnutku<lb/>zakona o zagotovitvi
                    sredstev za prispevek SFR Jugoslavije k<lb/>svetovnemu programu hrane (WFP) za
                    leti 1985 in 1986.</item>
                <item>2. Skupščina SR Slovenije pooblašča svojo delegacijo v<lb/>Zboru republik in
                    pokrajin Skupščine SFR Jugoslavije, da po<lb/>končanem usklajevanju da soglasje
                    k predlogu zakona.</item>
            </list>
            <p>Kdo je za? (65 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlagani</p>
            <p>sklep.</p>
            <p>Prehajamo na 8. TOČKO DNEVNEGA REDA - OSNUTEK ZAKONA O<lb/>PRENEHANJU VELJAVNOSTI
                ZAKONA O ZAGOTOVITVI SREDSTEV ZA FINANCI-<lb/>RANJE GRADITVE "SPOMENIKA
                ZMAGE".Osnutek zakona je Skupščini<lb/>predložil v soglasje Zbor republik in
                pokrajin Skupščine SFR<lb/>Jugoslavije.</p>
            <p>Predstavnika delegacije in Izvršnega sveta Skupščine SR<lb/>Slovenije sta ista kot
                pri prejšnji točki. Zeli kdo besedo? (Ne<lb/>želi. )</p>
            <p>Osnutek zakona ste prejeli. Izvršni svet SR Slovenije<lb/>nas je obvestil, da k
                osnutku zakona nima pripomb.</p>
            <p>Osnutek zakona sta obravnavala Odbor za finance in<lb/>Zakonodajno-pravna komisija.
                Odbor je zboru pisno poročal,<lb/>komisija pa k osnutku zakona ni imela pripomb.</p>
            <p>Želijo poročevalci besedo? (Ne želijo.)</p>
            <p>Pričenjam razpravo. Ali želi kdo besedo? (Ne.) Če ne<lb/>želi nihče razpravljati,
                zaključujem razpravo in predlagam zboru,<lb/>da sprejme naslednji sklep:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Skupščina SR Slovenije daje soglasje k osnutku<lb/>zakona o prenehanju
                    veljavnosti zakona o zagotovitvi sredstev za<lb/>financiranje graditve
                    "Spomenika zmage."</item>
                <item>2. Skupščina SR Slovenije pooblašča svojo delegacijo v<lb/>Zboru republik in
                    pokrajin Skupščine SFR Jugoslavije, da po<lb/>končanem usklajevanju da soglasje
                    k predlogu zakona.</item>
            </list>
            <p>Kdo je za? (66 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlagani sklep.</p>
            <p>Prehajamo na 9. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG DRUŽBE-<lb/>NEGA DOGOVORA O
                ZAGOTAVLJANJU SREDSTEV ZA GRADITEV IN UREDITEV<lb/>SPOMINSKEGA OBELEŽJA "SREMSKA
                FRONTA".Predlog družbenega dogovora je predložila Skupščini v soglasje Zvezna
                konferenca SZDL<lb/>Slovenije.</p>
            <p>Predlog družbenega dogovora je naš zbor že obravnaval<lb/>na seji 11. marca
                letošnjega leta, vendar ga, kljub temu, da je<lb/>bilo predvideno, da se bodo
                predvidena finančna sredstva zagotovila z zaključnim računom republiškega proračuna
                za leto 1985, ni<lb/>sprejel.</p>
            <p>Predstavnik RK SZDL Slovenije je Primož Hainz, član<lb/>Izvršnega odbora Predsedstva
                RK SZDL Slovenije, predstavnik<pb/>
            </p>
            <p>Izvršnega sveta Skupščine SR Slovenije je dr. Jože Kunič, namestnik republiškega
                sekretarja za finance. Sprašujem, ali želi kdo<lb/>besedo? (Da.)</p>
            <p>Besedo ima Primož Hainz. Prosim.</p>
            <p>PRIMOŽ HAINZ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Zvezna konferenca
                SZDL je pripravila predlog družbe-<lb/>nega dogovora o zagotavljanju sredstev za
                graditev in ureditev<lb/>spominskega obeležja "Sremska fronta". Ker je predlog v tem
                zboru<lb/>enkrat že padel, mi dovolite nekaj uvodnih besed.</p>
            <p>Pri vaši odločitvi bomo morali upoštevati pomen preboja<lb/>Sremske fronte za končno
                osvoboditev Jugoslavije, ki se je<lb/>končala na Poljanah. Na tej fronti so se v
                enotah Jugoslovanske<lb/>armade od jeseni 1944 do aprila 1945. leta borili in nato
                sodelo-<lb/>vali v preboju pripadniki vseh narodov in narodnosti
                Jugoslavije,<lb/>med njimi tudi veliko Slovencev, ki so bili pregnani v Srbijo
                in<lb/>so se tam vključili kot borci v jugoslovanske brigade ali pa so<lb/>prišli v
                te brigade iz Sovjetske zveze. Veliko teh Slovencev je<lb/>tudi padlo, njihovo točno
                število, kot tudi število vseh padlih<lb/>proučuje Vojaški zgodovinski institut v
                Beogradu.</p>
            <p>Preboj Sremske fronte kot zgodovinski dogodek izjemnega<lb/>pomena za Jugoslavijo je
                ostal še po 40. letih neobeležen. To<lb/>predvsem ne morejo razumeti še živeči
                borci, ki so v teh bojih<lb/>sodelovali in svojci padlih, ker njihova imena še niso
                nikjer<lb/>obeležena, svojci pa tudi nimajo kje polagati cvetja in vencev
                v<lb/>počastitev njihovemu spominu. Vsako leto na dan preboja svojci<lb/>prihajajo
                na skupna grobišča in cvetje polagajo po travnikih in<lb/>vence obešajo na drevesa.
                20 let po vojni ni nihče razmišljal o<lb/>spominskem obeležju preboja "Sremske
                fronte"; ko pa je 1966. leta<lb/>Zvezni odbor Zveze borcev dal pobudo, so pripravili
                prezahteven<lb/>in nerealen projekt, čeprav je Zvezna skupščina sprejela
                tudi<lb/>zakon o zagotavljanju sredstev za izgradnjo spomenika, ki ste
                ga<lb/>ravnokar umaknili. Prezahteven projekt spomenika zmage je imel tudi druge
                implikacije in posledice, kajti preboj Sremske fronte pomeni začetek sklepnih bojev
                in je bil predpogoj za dokončno zmago. Boji so bili končani in zmaga dosežena v
                zahodnih in<lb/>severnih mejah Jugoslavije, v Sloveniji, dokončno pa 15. maja
                na<lb/>območju Poljane in Pliberka. Zato se je postavilo vprašanje, kje<lb/>in
                kakšno spominsko obeležje postaviti tudi na tem mestu. Na<lb/>Poljani je bilo
                postavljeno skromno spominsko obeležje, ob 40.<lb/>letnici zmage in osvoboditve pa
                je bilo postavljeno novo obeležje, ki simbolizira konec vojne, svobodo in mir,
                načrtovana pa je<lb/>tudi postopna ureditev parka Svobode miru.</p>
            <p>Oba dogodka, tako pa tudi obe spominski obeležji imata<lb/>vsejugoslovanski pomen in
                sta med seboj povezana. To bo tudi prikazano v vsebini zgodovinskega prostora v enem
                in drugem<lb/>spominskem kompleksu.</p>
            <p>Prvotni načrt za spomenik je bil prevelik, vendar prav<lb/>s pomočjo vztrajanj naših
                delegatov v organih Zvezne konference<lb/>SZDL v Predsedstvu in v Odboru za
                izgradnjo spominskega obeležja,<lb/>je bila zavrnjena zamisel o postavitvi kipa
                zmage. Vztrajali so<lb/>na zahtevi, da mora biti idejna rešitev spominskega
                obeležja<lb/>racionalna, da torej mora upoštevati program
                gospodarske<pb/>stabilizacije in zato je od prvotnega spomenika
                projektiran<lb/>spominski park, sredstva so zmanjšana na 10% od prvotnega.</p>
            <p>Res je sicer, da smo pred leti sprejeli stališče, da se<lb/>namesto spomenikov grade
                objekti splošnega družbenega pomena,<lb/>vendar je res tudi to, da to stališče ni
                bilo upoštevano niti na<lb/>Poljani 1985. leta, čeprav na drugi strani drži, da je
                ta spomenik na Koroškem postavljen pretežno s prispevkom delovnih ljudi<lb/>in
                občanov Koroške regije, delno pa tudi iz republiškega proračuna.</p>
            <p>Predsedstvo RK SZDL Slovenije se je o tem družbenem<lb/>dogovoru odločalo na seji 18.
                februarja 1986. leta in upoštevalo<lb/>izražene argumente ter sklenilo, da pristopi
                k družbenemu dogovoru, da tudi Slovenija da svoj prispevek k obeležitvi.</p>
            <p>V organih RK SZDL Slovenije pa so bili tudi oblikovani<lb/>predlogi, da se za delež,
                ki je predviden iz Slovenije, ne<lb/>uporabijo v celoti proračunska sredstva, temveč
                da del sredstev<lb/>izdvoji tudi Republiška konferenca in druge
                družbenopolitične<lb/>organizacije.</p>
            <p>Vsi udeleženci družbenega dogovora v republikah,<lb/>pokrajinah in v federaciji so
                dogovor že sprejeli, razen Skupščine SR Slovenije, kar je tudi ovira, da dogovor
                sprejme tudi<lb/>Skupščina SFR Jugoslavije. V tem postaja nepristop k
                družbenemu<lb/>dogovoru vedno bolj politične in ne materialne narave,
                kajti<lb/>ostali so svoje deleže že nakazovali in zaradi roka, ko mora
                biti<lb/>spomenik postavljen, to je 4. julij 1987. leta, so začeli že
                z<lb/>zemeljskimi deli, kar je v celoti opravila Jugoslovanska ljudska<lb/>armada in
                Vojvodina, ki tudi sicer prispeva največji delež<lb/>materialnih sredstev.</p>
            <p>Tovarišice in tovariši!. V imenu Predsedstva Republiške<lb/>konference SZDL Slovenije
                predlagam zboru, da pobudo sprejme.<lb/>Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Predlog družbenega dogovora ste prejeli, prejeli ste
                tudi mnenje Izvršnega sveta<lb/>Skupščine SR Slovenije in predlog sklepa, ki naj bi
                ga po razpravi sprejel naš zbor.</p>
            <p>Predlog družbenega dogovora so obravnavali Odbor za<lb/>finance, Zakonodajno-pravna
                komisija in Skupina delegatov vseh<lb/>zborov za proučevanje aktov iz pristojnosti
                zborov Skupščine SFR<lb/>Jugoslavije.</p>
            <p>Odbor in skupina delegatov sta pisno poročala, Zakonodajno-pravna komisija pa k
                predlogu družbenega dogovora ni imela<lb/>pripomb.</p>
            <p>Želijo poročevalci delovnih teles besedo? (Ne.)</p>
            <p>Prejeli ste tudi predlog stališč in predlogov Družbeno-političnega zbora, ki
                obravnava danes predlog družbenega dogovora<lb/>v skladu z 86. členom poslovnika
                Skupščine SR Slovenije kot<lb/>zainteresiran zbor.</p>
            <p>Med sejo zbora sem prejel obvestilo, da je predlog<lb/>stališč in predlogov sprejel
                Družbenopolitični zbor v nespremenjenem besedilu. Tako lahko nadaljujemo in končamo
                delo v zvezi s<lb/>to točko dnevnega reda.<pb/>
            </p>
            <p>Pričenjam razpravo. Ugotavljam, da je prijavljenih pet<lb/>delegatov oziroma
                delegatk. Besedo dajem Francu Albrehtu, delegatu iz občine Tržič. Prosim.</p>
            <p>FRANC ALBREHT: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Mnenje naše
                skupine delegatov je naslednje.</p>
            <p>Smo mnenja, da je glede na stanje in potrebe našega<lb/>gospodarstva in glede na
                relativno visok znesek sredstev, ki<lb/>odpade na Slovenijo, čas za gradnjo
                spominskih obeležij neprimeren. Menimo, da je lahko ustrezen spomin na, brez dvoma,
                zelo<lb/>pomembne zgodovinske dogodke, kakršen je bil tudi preboj
                Sremske<lb/>fronte, zgrajen objekt, ki bi služil širšim potrebam in namenu,<lb/>bil
                pa bi poimenovan po takem dogodku, na primer bolnišnica.<lb/>Vemo, da je za to
                obeležje predlog prepozen, vendar naj se ga<lb/>upošteva pri nadaljnjih graditvah
                spominskih obeležij.</p>
            <p>V zvezi z družbenim dogovorom o zagotovitvi sredstev za<lb/>graditev in ureditev
                spominskega obeležja "Sremska fronta" pa<lb/>postavljamo vprašanje, kako bosta svoje
                obveznosti poravnali SR<lb/>Črna gora in SR Makedonija, glede na njune znane težave.
                Ali bodo<lb/>tudi njun delež posredno ali neposredno pokrivale druge republike?
                Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Besedo ima Valentin Lavrenčič, delegat iz občine
                Tolmin. Prosim.</p>
            <p>VALENTIN LAVRENČIČ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Skupina
                delegatov za Zbor občin je na seji dne<lb/>12. junija 1986 obravnavala gradivo za 3.
                sejo Zbora občin in ob<lb/>obravnavi predloga družbenega dogovora o zagotovitvi
                sredstev za<lb/>graditev in ureditev spominskega obeležja "Sremska
                fronta"<lb/>zavzela naslednje stališče.</p>
            <p>Delegacija je poudarila pomen obeleževanja zgodovinskih dogodkov iz NOB, vendar je
                predlagala, da bi spričo težkih<lb/>gospodarskih razmer, ob uresničevanju
                stabilizacijskih prizade-<lb/>vanj in prizadevanj za okrepitev našega gospodarstva,
                namesto<lb/>spomenikov gradili objekte splošnega družbenega pomena. Delegacija je
                menila, da bi bili taki objekti, ki bi jih poimenovali po<lb/>dogodkih iz naše
                pretekle zgodovine oziroma bi obeleževali te<lb/>dogodke, bolj prepričljivi in
                zgovorni spomeniki naše preteklosti.</p>
            <p>Iz dopisa RK SZDL je razvidno, da je bilo takšno<lb/>stališče že pred leti
                oblikovano, da pa se tega ne držimo. Zato<lb/>apeliramo na delegate republiške
                Skupščine, da se zavzamejo za<lb/>uresničevanje sprejetih sklepov in stališč. Hvala
                lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Besedo ima Franjo Marošek, delegat iz občine Slovenske
                Konjice. Prosim.</p>
            <p>FRANJO MAROŠEK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Vesel sem in v
                zadovoljstvo mi je, da lahko v<lb/>imenu skupine delegatov iz občine Slovenske
                Konjice podprem<lb/>predlog sklepa o soglasju k pristopu SR Slovenije k
                družbenemu<lb/>dogovoru o zagotovitvi sredstev za zgraditev in ureditev spominskega
                obeležja "Sremska fronta."<pb/>
            </p>
            <p>Naša delegacija se zaveda pomembnosti zgodovinskega<lb/>dogodka, ki mu je obeležje
                namenjeno, dogodka oziroma začetka<lb/>velike bitke za dokončno osvoboditev
                Jugoslavije, torej bitke, ki<lb/>se je končala tu pri nas na Koroškem, na Poljanah.
                Strinjamo se<lb/>tudi, da dobi ureditev parka na Poljani podporo širše
                družbene<lb/>skupnosti. Ob tem pa postavljamo naslednje vprašanje, ker
                iz<lb/>predlaganega gradiva, nanj nismo dobili odgovora:</p>
            <p>Spomenik "Sremska fronta" bo zajemal precejšen prostor,<lb/>kar 38 ha, in tudi več
                objektov. Vse to bo zahtevalo veliko in<lb/>stalno skrb ter tudi sredstev za
                vzdrževanje. Na to moramo že<lb/>sedaj misliti. Nikoli ne bi smeli dopustiti, da bi
                takšen spomenik bil zanemarjen ali pa slabo vzdrževan. Zanima nas, ali bo za<lb/>to,
                za potrebe tega vzdrževanja spomenika ustanovljena posebna<lb/>delovna skupnost in
                kakšen je tudi predvideni način financiranja<lb/>te delovne skupnosti. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala. Besedo ima Ivanka Komprej, delegatka iz občine Ravne
                na Koroškem.</p>
            <p>IVANKA KOMPREJ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Ker so naši
                delegati razpravljali o tej točki<lb/>že meseca marca, ko je to bilo prvič na
                dnevnem redu, se moram<lb/>oglasiti tudi danes. Bistveni del našega takratnega
                prispevka je<lb/>bil, da v občini Ravne na Koroškem ne nasprotujemo
                predlagani<lb/>rešitvi, ker predpostavljamo, da je bil predlog na nivoju republike
                prerazpravljan in široko podprt.</p>
            <p>Danes ugotavljamo, da so nekatere razprave, ki so potekale zlasti v RK SZDL Slovenije
                kot priprava na to drugo<lb/>razpravo v Skupščini, v marsičem sledile našemu mnenju
                in zaradi<lb/>tega predlog še lažje podpiramo.</p>
            <p>V naši občini smo Sremski fronti ob bok vedno postavljali zaključne boje v severni
                Sloveniji, ki so se s pomembno zmago končali na Poljani v naši občini. Izhajali smo
                iz tega, da ne bi bilo takšnega zaključka na Poljani, če ne bi bila
                zmagovito<lb/>prebita Sremska fronta in obratno, tudi preboj Sremske fronte
                ne<lb/>bi bil tako pomemben, če bi sovražniku takrat uspelo pobegniti in<lb/>ne bi
                bil prisiljen položiti orožja pred našo zmagovito armado in<lb/>enotami partizanskih
                sil. Prav je, da se ob tem zavedamo, da so<lb/>bili to zaključni boji, predvsem opoj
                zmage, preboj Sremske<lb/>fronte pa je bil tudi kaplja pelina zaradi mnogih žrtev,
                ki so<lb/>pri tem padle. In ravno zaradi teh žrtev in spomina nanje je<lb/>prav, da
                današnji predlog delegati Zbora občin podpremo. Enako je<lb/>bilo predlagano tudi v
                Zboru združenega dela.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Besedo ima tovarišica Dušanka Kotnik, delegatka iz
                občine Slovenj Gradec.</p>
            <p>DUŠANKA KOTNIK: Tovariš predsednik, tovariši delegati!<lb/>Osnovno vprašanje v naši
                skupni delegaciji v občini Slovenj<lb/>Gradec je bilo naslednje: Ali gospodarska
                gibanja v danem gospodarskem trenutku dovoljujejo to obeležje v takem obsegu
                in<lb/>višini? Posebej je bilo to vprašanje prisotno ob obravnavi<lb/>dogovora o
                Sremski fronti in ob osnutku zakona o spomeniku zmage.<pb/>
            </p>
            <p>V 20. letih je bil ta projekt nekoliko skrčen in tudi<lb/>dvakrat prestavljen zaradi
                neugodnih gospodarskih gibanj. Sprašujemo se, če zdajšnji gospodarski trenutek
                dovoljuje takšne<lb/>posege, glede na to, da v letu 1985 in še bolj v 1986
                gospodarska<lb/>gibanja nazadujejo in da se nam ne obeta večji napredek, kar
                smo<lb/>danes že slišali. Odgovora na to vprašanje nismo dobili.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. S tem smo izčrpali listo prijavljenih. Želi še kdo
                razpravljati? (Da.) Besedo ima<lb/>tovariš Primož Hainz, predstavnik RK SZDL
                Slovenije.</p>
            <p>PRIMOŽ HAINZ: Gospodarska gibanja so dejansko taka, kot<lb/>je bilo rečeno, vendar je
                iz priloženega gradiva razvidno, da to<lb/>ni tisti spomenik zmage, ki je stal 90%
                več, kot bo stal ta objekt v celoti. Torej zadeve so vendar tudi v finančnem
                smislu<lb/>neprimerljive.</p>
            <p>Resnično smo sami kršili ta sklep, da ne bomo več<lb/>gradili spomenikov. Rekli smo,
                da to obeležje zmage zaključnih<lb/>bojev ni tako kot bi moralo biti. Na Koroškem
                smo pač šli v to,<lb/>kljub tem principom in menim, da sedaj težko nasproti
                Jugoslaviji<lb/>zagovarjamo našo principialnost samo takrat, kadar se nanaša
                na<lb/>druge.</p>
            <p>Glede pripombe vzdrževanja spominskega obeležja ni nobenega dvoma, da ne pristanemo
                na skupno financiranje vzdrževanja tega spomenika. Kot primer navajam objekt v
                Kumrovcu, ki ga<lb/>vzdržuje Hrvatska s svojimi sredstvi, federacija daje le
                simbolični prispevek. Ista logika velja tudi za ta spomenik.</p>
            <p>Menim, da ta sredstva niso tako velika, vendar se zadnje čase postavlja vprašanje
                razpoloženja ljudi, včasih tudi<lb/>protislovenskega razpoloženja. Menim pa, da to
                vprašanje ni tisto, na katerem bi bilo vredno lomiti kopja nasproti
                vsej<lb/>Jugoslaviji. Zato menim, da je ta predlog, tak kot je,
                tudi<lb/>sprejemljiv. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Želi še kdo razpravljati? (Ne.) Če ne, zaključujem razpravo
                in prehajamo na glasovanje o<lb/>predlogu sklepa, ki ste ga prejeli.</p>
            <p>Kdo je za? (49 delegatov.) Je kdo proti? (7 delegatov.)<lb/>Se je kdo vzdržal? (6
                delegatov.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor z večino glasov sprejel predla-<lb/>gani sklep.</p>
            <p>Preden preidemo na 10. točko dnevnega reda, vas obveščam, da je Zbor združenega dela
                k predlaganemu amandmaju občine<lb/>Maribor-Tabor k 1. členu PREDLOGA ZAKONA O
                OSNOVNI ŠOLI PREDLAGAL<lb/>AMANDMA tako, da se v drugem odstavku 1. člena nadomesti
                pika z<lb/>vejico in se za besedama "s 35 učenci", doda besedilo, ki se<lb/>glasi:
                "vendar največ za eno šolsko leto v istem oddelku".</p>
            <p>Ker mora biti zakon sprejet v enakem besedilu prosim<lb/>predstavnika predlagatelja,
                da se do tega amandmaja opredeli.<lb/>Besedo ima tovariš Boštjan Zgonc.</p>
            <p>BOŠTJAN ZGONC: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Izvršni svet
                Skupščine SR Slovenije je<pb/>razpravljal o tem amandmaju vendar se z njim ni
                strinjal iz<lb/>naslednjih razlogov:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Že iz besedila zakona je razvidno, da gre tako ali<lb/>tako za posamezen
                    oddelek.</item>
                <item>2. Če bi se zgodilo, da bi tak oddelek bil 7. razred osnovne šole, ki bi se
                    oblikoval namesto z 32 učenci s 33 učenci, je povsem nesmiselno, da bi se v 8.
                    razredu tak oddelek razbil, kar ni sprejemljivo tudi iz pedagoškega vidika. Če
                    se že odloči v 7. razredu za zviševanje števila učencev prek tega normativa, naj
                    to potem velja za oba, za 7. in 8. razred. Podobno velja za 3. in 4. razred, ko
                    gre za razredni pouk in se stvari lahko spremenijo pri prehodu na predmetni
                    pouk.</item>
            </list>
            <p>Iz teh pedagoških razlogov se je Izvršni svet Skupščine SR Slovenije odločil, da tega
                amandmaja ne podpre.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Sedaj imamo situacijo, da je Zbor združenega dela amandma
                izglasoval. Slišali pa smo tudi<lb/>stališče predlagatelja do tega amandmaja. Želi
                kdo o tem razpravljati? (Da.) Besedo ima tovariš Janez Kocijančič,
                poročevalec<lb/>Odbora za družbenoekonomske odnose in razvoj Zbora občin.</p>
            <p>JANEZ KOCIJANČIČ (iz klopi): Proceduralno vprašanje je<lb/>to, da amandma v našem
                zboru ni bil vložen.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Zbor združenega dela je ta amandma sprejel. Besedilo ima
                Peter Šubic, delegat občine Mari-<lb/>bor-Tabor.</p>
            <p>PETER ŠUBIC: Tovariši delegati! Amandma je predlagala občina Maribor-Tabor in ga tudi
                pravočasno poslala v Skupščino. Ne strinjam se s predstavnikom Izvršnega sveta, ker
                vemo, da izjeme potrjujejo pravilo. Število 32 je uzakonjeno, število 35<lb/>je
                izjema. Amandma pa je zato tu, da to ne postane praksa, ker<lb/>potem bo enkrat 33,
                nato 34 in nazadnje 35 učencev 5 let. Zato je<lb/>ta predlog. Menim, da če je Zbor
                združenega dela sprejel amandma,<lb/>potem ni treba, da vedno poslušamo predstavnika
                Izvršnega sveta<lb/>Skupščine SR Slovenije. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Besedo ima tovariš Vlado Barabaš, delegat občine
                Ljubljana-Bežigrad.</p>
            <p>VLADO BARABAŠ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! S svojim kolegom,
                ki je ravnokar razpravljal,<lb/>se v celoti strinjam, da ni nobenega razloga, da bi
                vedno poslu-<lb/>šali Izvršni svet Skupščine SR Slovenije, ker potem ne bi
                bilo<lb/>razloga, da smo tukaj. Toda kot delegat, ta hip nisem imel
                druge<lb/>priložnosti kot poslušati predstavnika Izvršnega sveta Skupščine<lb/>SR
                Slovenije. O čem natanko je govoril nisem dojel, ker kot vsi<lb/>mi v zboru, ne vem,
                o kakšnem amandmaju in o kakšni obrazložitvi<lb/>se pogovarjamo.</p>
            <p>Amandmaja nismo dobili niti na klop. Predsednik zbora je prebral dikcijo, kako je
                bilo v Zboru združenega dela sprejeto, o utemeljitvi pa tega ne vemo ničesar.
                Amandma je bil predložen Zboru združenega dela in ne Zboru občin. Naš zbor je
                zakon<pb/>sprejel tak kakršen je. Prav je, da se proceduralno razčisti kdo<lb/>je
                predlagatelj. Zbora se usklajujeta kadar enakopravno odločata,<lb/>vsaj v prejšnjem
                mandatu je bilo tako. Če imamo predlagatelja<lb/>amandmaja bomo tudi vprašali
                Izvršni svet Skupščine SR Slovenije<lb/>kaj pravi k amandmaju.</p>
            <p>Ali bomo prav rekli, da se ne strinjamo? Samo, najprej<lb/>moramo vedeti, zaradi česa
                se strinjamo, ali ne. Ta hip nam ta<lb/>osnovna informacija, utemeljitev amandmaja,
                ki je bil v drugem<lb/>zboru sprejet, v našem pa uradno ni bil predložen, ni
                dostopna in<lb/>sodim, da se ne moremo izrekati. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? (Nihče.) Imam obvestilo
                o tem, o čemer sedaj<lb/>govorimo od predsednika Zbora združenega dela. Predlagam,
                da<lb/>dobimo amandma na klop in da potem razpravljamo,tako kot jerazpravljal Zbor
                združenega dela. Se s tem strinjate? (Da.)</p>
            <p>Prehajamo na 10. TOČKO DNEVNEGA REDA - OSNUTEK ODLOKA O<lb/>VALORIZACIJI SREDSTEV, KI
                SO JIH PLAČALE REPUBLIKE IN AVTONOMNI<lb/>POKRAJINI ZA LETO 1985 ZA ODPRAVO POSLEDIC
                KATASTROFALNEGA<lb/>POTRESA, KI JE PRIZADEL OBMOČJE SR ČRNE GORE V LETU 1979.
                Osnutek<lb/>odloka je Skupščini predložil v soglasje Zbor republik in pokra-<lb/>jin
                Skupščine SFR Jugoslavije. Predstavnik naše delegacije na<lb/>zboru je Jože Sintič,
                član delegacije, predstavnik Izvršnega<lb/>sveta Skupščine SR Slovenije pa tovariš
                Jože Kunič, namestnik republiškega sekretarja za finance. Želi kdo od
                predstavnikov<lb/> delegacije ali predlagatelja besedo? (Da.) Besedo ima
                tovariš<lb/>Jože Kunič.</p>
            <p>DR. JOŽE KUNIČ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Obnova s
                potresom prizadetega območja v SR<lb/>Črni gori je urejena z dvema zveznima
                zakonoma. Z zakonom o<lb/>zagotovitvi sredstev za odpravo posledic katastrofalnega
                potresa,<lb/>ki je prizadel območje SR Črne gore v letu 1979 so določeni<lb/>ukrepi
                za materialno pomoč, kot so obveznosti socialističnih<lb/>republik in socialističnih
                avtonomnih pokrajin za najnujnejšo pomoč v letu 1979, carinske in druge uvozne
                olajšave, prevzem<lb/>določenih kreditnih obveznosti in tako dalje. Z zakonom o
                sredstvih za odpravo posledic katastrofalnega potresa so določene<lb/>globalne
                obveznosti socialističnih republik in socialističnih avtonomnih pokrajin v 10 letnem
                obdobju obnove v skupnem znesku<lb/>53 milijard dinarjev, od tega 13 milijard
                dinarjev kreditnih<lb/>sredstev, ki so bila odobrena v letih 1980 do 1983.</p>
            <p>Z zakonom je določena tudi obveznost, da se vsako leto<lb/>z valorizacijo ugotovi
                realna vrednost plačanih sredstev v<lb/>prejšnjem letu ter ugotovljena razlika
                naknadno vplača najpozneje<lb/>do konca marca naslednjega leta.</p>
            <p>Obveznosti SR in SAP se ugotovijo na podlagi zadnjih<lb/>statističnih podatkov o
                njihovem deležu v družbenem proizvodu<lb/>gospodarstva SFRJ, pri tem pa se
                obveznosti zmanjšajo za učinke<lb/>carinskih in drugih olajšav, ki jih je
                Socialistična republika<lb/>Črna gora uveljavljala v preteklem letu.</p>
            <p>Obnova prizadetega območja v katero so vključeni tudi razvojni elementi poteka na
                osnovi programa, ki ga samostojno<pb/>sprejema SR Črna gora. O izvrševanju programa
                obvešča SR Črna<lb/>gora po veljavni zakonski ureditvi vsako leto Skupščino
                SFR<lb/>Jugoslavije in skupščine socialističnih republik in
                avtonomnih<lb/>pokrajin.</p>
            <p>Z odlokom o določitvi obveznosti socialističnih republik in socialističnih avtonomnih
                pokrajin za leto 1986 je<lb/>razporejen znesek celotne letošnje obveznosti v višini
                milijardo<lb/>358 milijonov 476.600 dinarjev na SR in SAP v sorazmerju z
                deleži<lb/>socialističnih republik in SAP v družbenem proizvodu
                vsega<lb/>gospodarstva SFR Jugoslavije na osnovi zadnjih
                razpoložljivih<lb/>statističnih podatkov. Taka ureditev je določena z zakonom
                o<lb/>sredstvih za odpravo posledic katastrofalnega potresa, ki je<lb/>prizadel
                območje SR Črne gore v letu 1979.</p>
            <p>Tako je z odlokom le konkretizirana obveznost, ki je že<lb/>določena z zakonom.
                Obveznost SR Slovenije po tem odloku znaša<lb/>206 milijonov 17 tisoč 309 dinarjev.
                Ta zakonska obveznost pa je<lb/>še pred razporeditvijo na SR in SAP zmanjšana za
                znesek določen z<lb/>odlokom o zmanjšanju obveznosti SR in SAP za leto 1986. Tudi
                ta<lb/>odlok predstavlja konkretizacijo zakonske ureditve za letošnje<lb/>leto tako,
                da skupni znesek obveznosti SR in SAP zmanjšuje za<lb/>učinke carinskih in drugih
                olajšav, ki jih je SR Črna gora<lb/>uveljavljala v letu 1985 pri obnovi prizadetega
                območja.</p>
            <p>Odlok o obveznostih SR in SAP zaradi valorizacije<lb/>vplačanih sredstev v letu 1985
                temelji na zakonski ureditvi, ki<lb/>zagotavlja SR Črni gori realno vrednost vseh
                sredstev, ki jih<lb/>prejme na osnovi zakona v vsem obdobju obnove prizadetega
                območja, to je do leta 1989.</p>
            <p>Obveznosti SR in SAP so bile namreč določene v nominalnih zneskih in po cenah
                veljavnih v letu 1979. Po veljavni<lb/>ureditvi se valorizira 90% zneska vplačanih
                sredstev v preteklem<lb/>letu, od tega 87,35% zneska po indeksu cen graditve, ki
                znaša 822,9 in 12,65% po indeksu cen investicijske opreme, ki je znašal<lb/>853,4.
                Obveznost SR Slovenije po tem odloku znaša 4 milijarde 381<lb/>milijonov 453.137
                dinarjev.</p>
            <p>Tako kot vsako leto doslej je bil tudi ob usklajevanju<lb/>odloka o valorizaciji
                sredstev plačanih v letu 1985 dosežen<lb/>dogovor o izpolnjevanju te obveznosti v 12
                mesečnih obrokih,<lb/>začenši s 30. septembrom letos.</p>
            <p>Ker vsi odloki predstavljajo le konkretizacijo veljavne<lb/>zakonske ureditve,
                Izvršni svet Skupščine SR Slovenije nima k<lb/>njihovi vsebini nobenih pripomb in
                zato predlaga Skupščini SR<lb/>Slovenije, da k vsem trem odlokom da svoje soglasje.
                Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Osnutek odloka ste<lb/>prejeli. Prejeli ste tudi
                mnenje Izvršnega sveta Skupščine SR<lb/>Slovenije in predlog sklepa, ki naj bi ga po
                razpravi sprejel naš<lb/>zbor.</p>
            <p>Osnutek odloka so obravnavali Odbor za finance, Zakonodajno-pravna komisija in
                Skupina delegatov vseh zborov za proučevanje aktov iz pristojnosti zborov Skupščine
                SFR Jugoslavije.<lb/>Odbor in skupina delegatov so pisno poročali,
                Zakonodajno-pravna<lb/>komisija pa k predloženemu aktu ni imela pripomb. Želijo
                poročevalci delovnih teles besedo? (Ne.)<pb/>
            </p>
            <p>Pričenjam razpravo. Ugotavljam, da je prijavljen en sam<lb/>razpravljavec. Besedo ima
                tovariš Drago Justin, delegat iz občine<lb/>Ljubljana Vič-Rudnik.</p>
            <p>DRAGO JUSTIN: Tovarišice in tovariši! Skupina delegatov<lb/>iz našega viškega območja
                podpira predloženi osnutek odloka o<lb/>valorizaciji sredstev za leto 1985, vendar
                zahteva od Skupščine<lb/>SR Slovenije, da le-ta posreduje zahtevo v skladu z 11. in
                12.<lb/>členom zakona o zagotovitvi sredstev za odpravo posledic katastrofalnega
                potresa, ki je prizadel območje Črne gore v letu 1979 da sklad vsako leto ob
                predložitvi odloka poda realizacijo<lb/>programa porabe sredstev.</p>
            <p>Zahtevo utemeljujemo s tem, da se za sanacijo posledic<lb/>potresa izdvajajo
                precejšnja nepovratna sredstva, zato menimo, da<lb/>je upravičena zahteva delovnih
                ljudi in občanov, da imajo pregled<lb/>nad porabo teh sredstev. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? (Da.) Besedo ima
                tovarišica Branka Jurak, delegatka<lb/>iz občine Maribor-Rotovž.</p>
            <p>BRANKA JURAK: Skupina delegatov za Zbor občin pri Zboru<lb/>krajevnih skupnosti
                Skupščine občine Maribor-Rotovž ima naslednjo<lb/>pripombo.</p>
            <p>Pri proučevanju gradiva smo ocenili, da bi morali<lb/>pristojni dejavniki SR Črne
                gore seznaniti delovne ljudi in<lb/>občane, ki po načelih vzajemnosti in
                solidarnosti narodov in<lb/>narodnosti Jugoslavije zagotavljajo sredstva za
                saniranje posledic potresa, s problematiko odprave posledic potresa v SR
                Črni<lb/>gori.</p>
            <p>Menimo namreč, da bi tu v izogib govoric o razsipništvu<lb/>in nenamenskem trošenju
                finančnih sredstev, ki jih je omenil<lb/>kongres Zveze borcev NOB Jugoslavije,
                morali biti bolje informirani o dotoku sredstev po republikah in pokrajinah in
                čimbolj<lb/>podrobni namenski uporabi, o opravljenih delih in delih, ki jih<lb/>je
                še potrebno izvršiti. Toliko glede valorizacije sredstev, o<lb/>katerih menimo, da
                ni vse tako, kot je bilo prej rečeno. Pomembno<lb/>je tudi dejstvo, kaj je bilo s
                predhodnimi sredstvi opravljeno in<lb/>kaj ne. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala lepa. Želi še kdo besedo? (Ne.) Ker ne želi nihče več
                razpravljati, zaključujem<lb/>razpravo in dajem na glasovanje predlagani sklep.
                Sklep ste<lb/>prejeli.</p>
            <p>Kdo je za? (53 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (1
                delegat.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor z večino glasov sprejel predla-<lb/>gani sklep.</p>
            <p>Prehajamo na 11. TOČKO DNEVNEGA REDA - OSNUTEK ODLOKA O<lb/>OBVEZNOSTIH REPUBLIK IN
                AVTONOMNIH POKRAJIN ZA LETO 1986, DOLOČE-<lb/>NIH Z ZAKONOM O SREDSTVIH ZA ODPRAVO
                POSLEDIC KATASTROFALNEGA<lb/>POTRESA, KI JE PRIZADEL OBMOČJE SR ČRNE GORE V LETU
                1979. Osnutek<lb/>odloka je predložil Skupščini v soglasje Zbor republik
                in<pb/>pokrajin Skupščine SFR Jugoslavije. Predstavnik naše delegacije<lb/>je
                tovariš Jože Sintič, predstavnik Izvršnega sveta Skupščine SR<lb/>Slovenije pa
                tovariš Jože Kunič. Želi kdo od njiju besedo? (Ne.)</p>
            <p>Osnutek odloka ste prejeli. Prejeli ste pisno obvestilo<lb/>Izvršnega sveta Skupščine
                SR Slovenije, da k osnutku odloka nima<lb/>pripomb.</p>
            <p>Osnutek odloka so obravnavali Odbor za finance, Zakonodajno-pravna komisija in
                Skupina delegatov vseh zborov za proučevanje aktov iz pristojnosti zborov Skupščine
                SFR Jugoslavije.<lb/>Odbor in skupina delegatov so pisno poročali, komisija pa
                k<lb/>osnutku odloka ni imela pripomb. Zeli poročevalci besedo? (Ne.)</p>
            <p>Pričenjam razpravo. Želi kdo razpravljati? (Da.) Besedo<lb/>ima Dušanka Kotnik,
                delegatka občine Slovenj Gradec.</p>
            <p>DUŠANKA KOTNIK: Pobuda delegacije iz naše občine je podobna že izrečenim pobudam
                razpravljavcev. Ta odlok o valorizaciji sredstev pomeni samo pol promila že plačanih
                sredstev. Gre<lb/>torej za veliko razliko. Slovenija svoje obveznosti ne
                more<lb/>poravnati v predvidenem roku, zato naši delegati dajejo pobudo
                za<lb/>uporabo sredstev solidarnosti, tako da bi v bodoče gradili<lb/>določene
                objekte na ključ, za znesek sredstev, ki jih prispeva SR<lb/>Slovenija. Tako bi
                zaposlili naše delavce in gradbena podjetja in<lb/>zmanjšali stroške. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Želi še kdo razpravljati? (Da.) Besedo ima Pavle Leban,
                delegat mesta Maribor.</p>
            <p>PAVLE LEBAN: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši<lb/>delegati! Pri prejšnji
                točki smo že razpravljali o tej problema-<lb/>tiki in dva delegata sta izpostavila
                enako stališče, kot je bilo<lb/>sprejeto v naši skupini delegatov. Ker pa tovariš
                predsednik<lb/>predloga, naj bi redno dobivali ta poročila, ni dal v
                razpravo<lb/>oziroma potrditev, predlagam, da bi zbor do tega predloga
                zavzel<lb/>stališče. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADOBEZNIK:Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? (Da.) Besedo ima
                predstavnik Izvršnega sveta<lb/>Skupščine SR Slovenije tovariš Jože Kunič.</p>
            <p>DR. JOŽE KUNIČ: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Glede na
                postavljena vprašanja dajem naslednje<lb/>pojasnilo.</p>
            <p>Tako kot so se nam ob predhodnih razpravah v preteklih<lb/>letih pojavljala ta
                vprašanja, se nam pojavljajo tudi letos podobna vprašanja, in sicer gre predvsem za
                namensko koriščenje<lb/>teh sredstev.</p>
            <p>Kot je že tovariš delegat iz občine Vič-Rudnik povedal<lb/>je v 11. in 12. členu
                zakona določeno, da mora SR Črna gora do<lb/>maja vsakega leta poročati Skupščini
                SFR Jugoslavije in skupščinam republik in pokrajin o porabi teh sredstev. V tem
                poročilu<lb/>naj bi bili navedeni objekti, ki so se gradili, nadalje kako so<lb/>se
                zbirala in trošila sredstva. Skupščina SR Slovenije je to<lb/>poročilo prejela, ki
                ga je SR Črna gora tudi korektno pripravila.</p>
            <list type="unordered">
                <item>tem poročilu je ugotovljeno, da nepravilnosti pri uporabi teh<pb/>
                </item>
            </list>
            <p>sredstev, ki jih kontrolira SDK, v tem letu ni bilo. Vse republike in avtonomni
                pokrajini so dosledno vplačale svoje obveznosti<lb/>z izjemo SR Bosne in
                Hercegovine, ki dolguje 95 novih milijonov.<lb/>Gre za manjši časovni razmik v
                plačilu teh sredstev, ali pa za<lb/>napako, ki jo nismo raziskovali, ker so to
                relativno majhna<lb/>sredstva. Torej, poročilo je bilo pripravljeno in aprila meseca
                poslano v vse skupščine republik in pokrajin. Pripravil ga je Republiški sklad za
                obnovo in izgradnjo od potresa prizadetega<lb/>območja v Črni gori.</p>
            <p>Prav bi bilo, da bi se delegati z osnovnimi elementi<lb/>tega poročila seznanili.
                Prejele pa so ga skupščine v skladu z<lb/>zakonom. Moram poudariti, da je to
                poročilo informativnega<lb/>značaja, iz njega lahko ugotovimo kaj se je delalo in če
                se je<lb/>delalo v skladu z zakonom. Če ste pogledali zakon ste lahko ugotovili, da
                so možnosti uporabe teh sredstev relativno zelo<lb/>široke in nudijo tej republiki
                možnosti, da ta sredstva uporabijo<lb/>za rekonstrukcijo oziroma obnovo določenih
                objektov in tudi za<lb/>razvoj. Poudarjam, da je bilo poročilo korektno
                pripravljeno.<lb/>Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Želi še kdo razpravlja-<lb/>ti? (Ne.) Če ne, potem
                zaključujem razpravo in predlagam zboru, da sprejme naslednji sklep:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Skupščina SR Slovenije daje soglasje k osnutku<lb/>odloka o obveznostih
                    republik in avtonomnih pokrajin za leto<lb/>1986, določenih z zakonom o
                    sredstvih za odpravo posledic katastrofalnega potresa, ki je prizadel območje SR
                    Črne gore v letu<lb/>1979.</item>
                <item>2. Skupščina SR Slovenije pooblašča svojo delegacijo v<lb/>Zboru republik in
                    pokrajin Skupščine SFR Jugoslavije, da po<lb/>končanem postopku usklajevanja da
                    soglasje k predlogu odloka.</item>
            </list>
            <p>Kdo je za ta sklep? (57 delegatov.) Je kdo proti?<lb/>(Nihče.) Se je kdo vzdržal?
                (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor sprejel predlagani sklep.</p>
            <p>Dobili ste PREDLOG AMANDMAJA, ki je bil predložen Zboru<lb/>združenega dela.
                Proceduralno je amandma vezan na 305. člen<lb/>našega poslovnika. Prosim, da amandma
                preberete. Zakonodajno-pravna komisija pa naj bi skladno s tem členom poslovnika
                pripravila<lb/>svoje stališče, da bi lahko izvedli ustrezno razpravo oziroma
                se<lb/>opredelili do predloga amandmaja.</p>
            <p>Prosim sekretarja zbora, tovariša Viljema Veršaja, da<lb/>prebere navedeni člen.</p>
            <p>VILIJEM VERŠAJ: Če predsedniki zborov ugotovijo, da besedilo, v katerem je bil
                zakonski predlog izglasovan v enem<lb/>zboru ni enak besedilu, v katerem je bil
                zakonski predlog izglasovan v skladu s stališči Družbenopolitičnega zbora, če je
                ta<lb/>zbor stališča po ustavi SR Slovenije in tem poslovniku dolžan<lb/>dati,
                obvestijo o tem svoj zbor.</p>
            <p>Da bi se uskladilo besedilo zakona med zbori oziroma<lb/>stališči Družbenopolitičnega
                zbora, zbori nadaljujejo obravnavo<lb/>zakonskega predloga in znova glasujejo o
                spornih vprašanjih<lb/>potem, ko so dobili mnenja delovnih teles, v katerih
                pristojnost<pb/>sodi zakon oziroma skupin delegatov, imenovanih na sejah
                zborov,<lb/>Zakonodajno-pravne komisije in predlagatelja zakona.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Prosim poročevalce delovnih teles, da se opredelijo do
                amandmaja. Pričenjam razpravo. Besedo<lb/>ima predstavnik Izvršnega sveta Skupščine
                SR Slovenije tovariš<lb/>Boštjan Zgonc.</p>
            <p>BOŠTJAN ZGONC: Predloženi amandma ima dva dela. Prvi del govori o tem, da se sploh ne
                sprejme možnost izjeme. Ta del<lb/>amandmaja v Zboru združenega dela ni bil sprejet.
                Drugi del<lb/>amandmaja pa vključuje kriterij veljavnosti za eno šolsko
                leto.<lb/>Menimo, da gre v tem primeru za dodatno težavo in togost, ker bi<lb/>ta
                kriterij lahko veljal tudi za dve leti in več. Šola naj bi<lb/>zato sama ocenila čas
                veljavnosti take izjeme, s tem da Zavod za<lb/>šolstvo SR Slovenije kot strokovni
                organ vodi nadzor in daje<lb/>soglasja za take izjeme.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala za pojasnilo. Besedo ima<lb/>tovariš Tone Jerovšek,
                predsednik Zakonodajno-pravne komisije.</p>
            <p>TONE JEROVŠEK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati!
                Zakonodajno-pravna komisija amandmaja ni<lb/>obravnavala, zato v njenem imenu
                stališča ne moremo dati. Pred-<lb/>postavljam pa, da bi komisija glede na to, da gre
                za izključno<lb/>vsebinski amandma, ki ni pravne narave, verjetno zaključila, da
                z<lb/>vidika svoje pristojnosti k amandmaju nima pripomb. Če pa se do<lb/>amandmaja
                opredelim v vsebinskem smislu, pa naslednje.</p>
            <p>Amandma, ki ga predlaga Izvršni svet predstavlja izjemo<lb/>od ureditve v osnovnem
                besedilu. Določa tri izjeme in to da "izjemoma lahko osnovna šola poveča število
                učencev v oddelku",<lb/>drugič, "v soglasju z Zavodom za šolstvo" in tretjič, če so
                podane "prostorske in druge organizacijske težave ali razlogi",<lb/>da zavod
                soglasje, da se število učencev poveča od 32 na 35 učencev v oddelku. Amandma, ki je
                predlagan, pa vključuje še<lb/>dodatno izjemo k temu. Menim, da to nujno potrebno. S
                tem pa nočem reči, da komisija podpira stališče Izvršnega sveta Skupščine SR
                Slovenije, ki amandma zavrača. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Želi še kdo od predstavnikov delovnih teles besedo?
                (Ne.) Pričenjam razpravo. Besedo<lb/>ima Stane Ferfila, delegat občine Cerknica.</p>
            <p>STANE FERFILA: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! V naši skupini
                delegatov smo obravnavali prav<lb/>ta člen. Skupini je prisostvoval tudi predstavnik
                osnovne šole iz<lb/>Cerknice. Menim, da je predvsem izražena bojazen, da bi se
                ta<lb/>člen lahko izkoristil s pritiski na osnovno šolo, da se oddelek<lb/>poveča.
                Skupina delegatov je menila, da je število 35 učencev za<lb/>oddelek izključno
                zahteva šole, ne pa nekih zunanjih pritiskov,<lb/>zato ta člen lahko ostane tak kot
                je. Če pa bi se izkazalo, da ta<lb/>člen ni dovolj jasen, da o tem odloča svet šole
                ali pa pedagoška<lb/>organizacija, potem tudi menim, da lahko glasujemo o
                predloženem<lb/>predlogu amandmaja.<pb/>
            </p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovariš<lb/>Stane Božič, delegat iz
                občine Kranj.</p>
            <p>STANE BOŽIČ: Postavljam vprašanje kaj pravzaprav lahko<lb/>rešimo s tem amandmajem,
                če bi ga sprejeli? Menim, da ustvarjamo<lb/>razmere, ko bomo naslednje leto morali
                spreminjati zakon, ker se<lb/>v sedmem letu ti razlogi absolutno ne morejo
                upoštevati. Menim,<lb/>da bi prišlo do nefunkcionalnosti zakona, na kar bi posebej,
                po<lb/>mojem mnenju, morala opozoriti Zakonodajno-pravna komisija.<lb/>Kakorkoli že
                imamo slabo mnenje, da se bodo lahko nadaljevali<lb/>pritiski, za povečanje števila
                učencev, si nefunkcionalnega<lb/>zakona, ki naslednje leto ne bi več upošteval
                določb, ki so bile<lb/>prvo leto sprejete, ne bi mogli spreminjati. Bolje je v
                zakon<lb/>vključiti določbo, ki bo v bistvu preprečevala izsiljevanje<lb/>večanja
                števila učencev. To se pravi, da se vsi dvomi za to<lb/>izključijo, da pa bo zakon
                vendarle lahko veljal več kakor po eno<lb/>leto. Hvala lepa.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovariš<lb/>Borut Plavšak, delegat iz
                občine Ljubljana-Center.</p>
            <p>BORUT PLAVŠAK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Moja razprava bo
                izključno filološke narave.<lb/>Tak kot nam je ponujen amandma iz sosednjega zbora
                je najmanj kar<lb/>je, pleonazem, ker predlog zakona v 1. členu govori o
                posameznem<lb/>oddelku. Kolegi iz Zbora združenega dela pa dodajajo besede
                "v<lb/>istem oddelku". To je navaden pleonazem. Ne zavzemam se za to, da<lb/>bi
                sprejeli amandma, ki ga predlaga Zbor združenega dela, verjet-<lb/>no pa neko
                osnovno kooperativnost z delegati Zbora združenega<lb/>dela lahko pokažemo s tem, da
                iz neprincipialnih oziroma filoloških razlogov izpustimo besede "v istem oddelku".
                Tako kot pa je<lb/>amandma predlagan, pa dopušča možnost uporabe največ za
                eno<lb/>šolsko leto. Če pa bi pedagoški, prostorski in organizacijski<lb/>razlogi
                narekovali na potrebo po spremembi za naslednje leto, se<lb/>procedura lahko ponovi
                za isti oddelek. Menim, da je tu prisotna<lb/>sofistika, hočem reči, da plediram za
                kooperativnost z Zborom<lb/>združenega dela v takšni obliki, da se doda samo
                besedilo:<lb/>"vendar največ za eno šolsko leto". Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Predlagam, da zaradi razjasnitve predloženega
                amandmaja imenujemo komisijo, v<lb/>katero predlagam naslednje delegate: tovariša
                Vlada Barabaša, Boruta Plavšaka in Staneta Božiča ter predstavnika
                Zakonodajno-<lb/>pravne komisije. Če se strinjate s tem predlogom, prosim, da
                to<lb/>potrdite z dvigom rok.</p>
            <p>Kdo je za? (Vsi delegati.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da so bili v usklajevalno komisijo soglasno<lb/>imenovani predlagani
                tovariši.</p>
            <p>Prehajamo na 12. TOČKO DNEVNEGA REDA - OSNUTEK ODLOKA O<lb/>ZMANJŠANJU OBVEZNOSTI
                REPUBLIK IN AVTONOMNIH POKRAJIN ZA LETO<lb/>1986, DOLOČENIH Z ZAKONOM O SREDSTVIH ZA
                ODPRAVO POSLEDIC KATAS-<lb/>TROFALNEGA POTRESA, KI JE PRIZADEL OBMOČJE SR ČRNE GORE
                V LETU<pb/>1979. Osnutek odloka je Skupščini predložil v soglasje Zbor<lb/>republik
                in pokrajin Skupščine SFR Jugoslavije. Predstavnik naše<lb/>delegacije je tovariš
                Jože Sintič, predstavnik Izvršnega sveta<lb/>Skupščine SR Slovenije pa tovariš Jože
                Kunič. Želi kdo od njiju<lb/>besedo? (Ne.)</p>
            <p>Osnutek odloka ste prejeli. Izvršni svet Skupščine SR<lb/>Slovenije tudi k temu
                odloku nima pripomb. Osnutek odloka so<lb/>obravnavali Odbor za finance,
                Zakonodajno-pravna komisija in<lb/>Skupina delegatov vseh zborov za proučevanje
                aktov iz pristojno-<lb/>sti zborov Skupščine SFR Jugoslavije. Odbor in skupina sta
                pisno<lb/>poročala, komisija pa k osnutku odloka ni imela pripomb.
                Želijo<lb/>poročevalci besedo? (Ne.)</p>
            <p>Pričenjam razpravo. Prijavljenih delegatov za to točko<lb/>dnevnega reda ni. Želi kdo
                razpravljati? (Nihče.) Če ne, potem<lb/>zaključujem razpravo in predlagam, da
                sprejmete naslednji sklep:</p>
            <list type="ordered">
                <item>Skupščina SR Slovenije daje soglasje k osnutku<lb/>odloka o zmanjšanju
                    obveznosti republik in avtonomnih pokrajin za<lb/>leto 1986, določenih z zakonom
                    o sredstvih za odpravo posledic<lb/>katastrofalnega potresa, ki je prizadel
                    območje SR Črne gore v<lb/>letu 1979.</item>
                <item>Skupščina SR Slovenije pooblašča svojo delegacijo v<lb/>Zboru republik in
                    pokrajin Skupščine SFR Jugoslavije, da po<lb/>končanem postopku usklajevanja, da
                    soglasje k predlogu odloka.</item>
            </list>
            <p>Takšen predlog sklepa dajem na glasovanje.</p>
            <p>Kdo je za? (54 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je predlagani sklep soglasno sprejet.</p>
            <p>Prehajamo na 13. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O<lb/>RATIFIKACIJI POGODBE MED
                SFR JUGOSLAVIJO IN LJUDSKO REPUBLIKO<lb/>MADŽARSKO O IZOGIBANJU DVOJNEMU
                OBDAVČEVANJU DOHODKA IN PREMOŽE-<lb/>NJA. Predlog zakona je predložila Skupščini v
                soglasje Skupščina<lb/>SFR Jugoslavije. Predstavnik Izvršnega sveta Skupščine SR
                Slovenije pri tej točki je Miha Vrhunec, namestnik Republiškega<lb/>komiteja za
                mednarodno sodelovanje. Želi predstavnik Izvršnega<lb/>sveta Skupščine SR Slovenije
                besedo? (Ne.)</p>
            <p>Predlog zakona so prejeli vodje skupin za delegate, ki<lb/>se udeležujejo današnje
                seje. Prav tako so vodje skupin prejeli<lb/>predlog odloka o soglasju k predlogu
                zakona.</p>
            <p>Izvršni svet nas je obvestil, da k predlogu zakona nima<lb/>pripomb. Predlog zakona
                so obravnavali Odbor za finance, Komisija<lb/>za mednarodne odnose in
                Zakonodajno-pravna komisija, ki k predlo-<lb/>gu zakona niso imeli pripomb, zato
                pisnih poročil niste prejeli.<lb/>Želijo poročevalci delovnih teles besedo?
                (Ne.)</p>
            <p>Pričenjam razpravo. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Če<lb/>ne želi nihče
                razpravljati, zaključujem razpravo in dajem na<lb/>glasovanje predlog odloka o
                soglasju k predlogu zakona.</p>
            <p>Kdo je za? (53 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlog odloka<lb/>k predlogu zakona.</p>
            <p>Prehajamo na 14. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA<lb/>SOGLASJE ZA KANDIDATURO JUDO
                ZVEZE JUGOSLAVIJE ZA ORGANIZACIJO<pb/>
            </p>
            <p>EKIPNEGA PRVENSTVA EVROPE ZA ČLANE IN ČLANICE ZA LETO 1986 V<lb/>NOVEM SADU. Predlog
                je predložila Judo zveza Jugoslavije. Predstavnik delegacije je tovariš Jože Sintič,
                predstavnik Izvršnega<lb/>sveta Skupščine SR Slovenije pa Boštjan Zgonc, namestnik
                predsednika Republiškega komiteja za vzgojo, izobraževanje ter
                telesno<lb/>kulturo.</p>
            <p>Želi predstavnik Izvršnega sveta Skupščine SR Slovenije<lb/>besedo? (Ne.) Želi morda
                besedo predstavnik delegacije? (Ne.)</p>
            <p>Predlog sta obravnavala Odbor za finance in Zakonodajno-pravna komisija. Odbor je
                pisno poročal. Komisija pa k predlo-<lb/>gu nima pripomb.</p>
            <p>Želita poročevalca besedo? (Ne.) Pričenjam razpravo.<lb/>Pisnih prijav ni. Želi kdo
                razpravljati? (Ne.) Ker ne želi nihče<lb/>razpravljati, zaključujem razpravo in
                predlagam zboru, da sprejme<lb/>naslednji sklep:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Zbor občin ugotavlja, da je elaborat o športni,<lb/>ekonomski in
                    družbenopolitični upravičenosti organiziranja<lb/>ekipnega prvenstva Evrope v
                    judu za člane in članice za leto 1986<lb/>v Novem sadu, v skladu z družbenim
                    dogovorom o pogojih organiziranja in skupnega financiranja mednarodnih športnih
                    tekmovanj, ki<lb/>se organizirajo v Jugoslaviji. Zato zbor soglaša s
                    kandidaturo<lb/>Novega Sada za organizacijo ekipnega prvenstva Evrope v judu
                    za<lb/>člane in članice v letu 1986.</item>
                <item>2. Zbor pooblašča delegacijo Skupščine SR Slovenije v<lb/>Zboru republik in
                    pokrajin Skupščine SFR Jugoslavije, da v Zboru<lb/>republik in pokrajin soglaša
                    s tem, da je Novi Sad organizator<lb/>ekipnega prvenstva Evrope v judu za člane
                    in članice v letu 1986.</item>
            </list>
            <p>Kdo je za tak sklep? (53 delegatov.) Je kdo proti?<lb/>(Nihče.) Se je kdo vzdržal? (1
                delegat.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor z večino glasov sprejel predla-<lb/>gani sklep.</p>
            <p>Prehajamo na 15. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDE, PREDLOGI<lb/>IN VPRAŠANJA DELEGATOV.
                Kot ste bili uvodoma obveščeni, ste<lb/>prejeli danes na klop gradivo v zvezi z
                gradnjo Termoelektrarne<lb/>Milje pri Trstu in Plomin II v SR Hrvaški ter predlog
                ugotovitev<lb/>in sklepov, ki naj bi jih danes sprejeli.</p>
            <p>Želi o omenjenem gradivu kdo razpravljati, predvsem pa<lb/>o predlogu ugotovitev in
                sklepov? (Nihče.) Če ne želi nihče<lb/>razpravljati, zaključujem razpravo in dajem
                na glasovanje predlog<lb/>ugotovitev in sklepov, ki ste jih prejeli danes na
                klop.</p>
            <p>Kdo je za? (54 delegatov.) Je kdo proti? (Nihče.) Se je<lb/>kdo vzdržal? (Nihče.)</p>
            <p>Ugotavljam, da je zbor soglasno sprejel predlog ugotovitev in sklepov.</p>
            <p>Danes ste na klop prejeli tudi delegatsko vprašanje<lb/>skupine delegatov iz občine
                Lenart v zvezi s povračilom škode po<lb/>nesreči v Černobilu. V zvezi s tem vas
                obveščam, da je isto<lb/>delegatsko vprašanje zastavil tudi delegat Franc Bobič, iz
                občine<lb/>Kranj na prejšnji seji zbora in delegatsko vprašanje
                skupine<lb/>delegatov iz občine Radovljica v zvezi z zajezitvijo reke Save<lb/>pri
                Radovljici.</p>
            <p>Na delegatski vprašanji skupine delegatov iz občine<lb/>Lenart in delegata iz občine
                Kranj, bo odgovoril Milan Kneževič,<pb/>član Izvršnega sveta in predsednik
                Republiškega komiteja za<lb/>kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano.</p>
            <p>MILAN KNEŽEVIČ: Na postavljeno vprašanje iz občine Lenart in Kranja, dajemo naslednji
                odgovor.</p>
            <p>Izvršni svet Skupščine SR Slovenije oziroma republiški<lb/>upravni organi so vseskozi
                spremljali intenzivnost radioaktivnega<lb/>sevanja v kmetijskih in prehrambenih
                proizvodih in dajali navodila za njihovo uporabo.</p>
            <p>Na podlagi strokovnih ocen so začasno odsvetovali uporabo nekaterih proizvodov, kot
                je bila sveža zelenjava in<lb/>zgodnje sadje za prehrano ljudi, predlagali predelavo
                v trajnejše<lb/>proizvode, kot mleko v mlečni prah in sire oziroma
                priporočali<lb/>določene tehnološke postopke v proizvodnji, kot je
                zadrževanje<lb/>krmljenja krav na zimskem obroku z namenom, da se zmanjša
                radio-<lb/>aktivno sevanje v končnih proizvodih namenjenih za prehrano<lb/>ljudi. Iz
                teh razlogov je bilo zelo težko realno oceniti nastalo<lb/>škodo v kmetijstvu.</p>
            <p>Republiški komite za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano<lb/>je skupaj z Zadružno
                zvezo Slovenije vseeno poskušal oceniti nastalo škodo v kmetijstvu po nesreči v
                Černobilu in ta znaša po<lb/>globalni oceni okoli 1800 milijonov dinarjev.</p>
            <p>V ceni škode je upoštevan izpad dohodka zaradi večjih<lb/>stroškov prireje mleka in
                zmanjšane proizvodnje na družbenih<lb/>mlečnih farmah in kmetijah, zaradi večjih
                stroškov predelave,<lb/>transporta in skladiščenja v mlečni predelavi, zaradi
                izpada<lb/>uporabe zelenjave ter zaradi prepovedi izvoza hrane v države EGS.</p>
            <p>Ocena še ni popolna, ker še niso dokončno znani vsi podatki in ker ne vsebuje ocene
                na drugih manj pomembnih področjih, na primer na področju lova, ker je sedaj
                zaenkrat tudi odstrel srnjadi preložen.</p>
            <p>Družbeni dogovor o načinu uporabe in upravljanja s<lb/>sredstvi solidarnosti za
                odpravljanje posledic naravnih nesreč<lb/>med naravne nesreče, za katere se lahko
                uporabljajo sredstva<lb/>solidarnosti, uvršča tudi radioaktivno sevanje, v kolikor
                škoda v<lb/>občini preseže predpisani delež 3% v razvitih občinah, in 1% v<lb/>manj
                razvitih občinah, in sicer družbenega proizvoda občine,<lb/>doseženega v letu pred
                nastankom škode.</p>
            <p>Po predhodnih ocenah, škoda v občinah na področju<lb/>kmetijstva, še zdaleč ni
                takšnega obsega, da bi bile le-te<lb/>oziroma organizacije, upravičene do širše
                družbene pomoči iz<lb/>sredstev solidarnosti. Zaradi tega iz tega vira ni mogoče
                priča-<lb/>kovati povrnitve škode oziroma izpada dohodka.</p>
            <p>Posledice radioaktivnega sevanja se odražajo le pri<lb/>posameznih proizvajalcih,
                usmerjenih v prirejo mleka in pridelavo<lb/>zelenjave ter pri izvoznih organizacijah
                združenega dela. Da bi<lb/>te organizacije združenega dela lahko naprej proizvajale
                in po<lb/>potrebi začasno večale zaloge, zlasti tiste, ki niso mogle<lb/>izvažati,
                jim je Izvršni svet Skupščine SR Slovenije v okviru<lb/>svojih pristojnosti in
                možnosti nudil pomoč v obliki kvalitetnih<lb/>obratnih sredstev. Enako, Izvršni svet
                Skupščine SR Slovenije<lb/>predlaga oziroma priporoča skupščinam in izvršnim svetom
                skupščin<lb/>občin, da tudi v okviru svojih pristojnosti v ta namen
                uporabijo<pb/>razpoložljiva začasna prosta sredstva za pomoč kmetijskim
                organizacijam združenega dela.</p>
            <p>Hkrati bom podal tudi odgovor na danes postavljeno<lb/>vprašanje iz občine
                Maribor-Pobrežje v zvezi z obrambno akcijo<lb/>dne 8.5.1986, ko je nekatere predele
                severozahodne Slovenije<lb/>zajela toča in obrambni sistem ni deloval. V čem je bil
                razlog?</p>
            <p>Po podatkih računalniško-radarskega centra Lisca in<lb/>območne skupnosti za obrambo
                pred točo severovzhodne Slovenije,<lb/>je bilo tistega dne naslednje stanje.</p>
            <p>Za ta dan so bile napovedane nevihte z možnostjo<lb/>padanja toče. Na območju
                Slovenije so bile nevihte od 12.30 do 18.30 ure. Po 16.00 uri so se iz Avstrije
                pričeli približevati nevihtni oblaki skozi kvadranta B2, B3 in C3 na območju
                krajevnih<lb/>skupnosti, katere je prizadela toča in kjer sistem ni deloval.
                To<lb/>se nahajajo v kvadrantih B-3 in C-3, za katera pa ni bilo dovoljenja območne
                kontrole letenja Zagreb ter je trajala zapora za izstreljevanje raket v kvadrant B-3
                63 minut, od 16.41 do 17.44, v kvadrantu C pa 45 minut neprekinjeno, in sicer od
                17.55 do<lb/>18.40 ure.</p>
            <p>Ugotovitve:</p>
            <list type="ordered">
                <item> 1. Radarsko-računalniški center Lisca je</item>
            </list>
            <p>radarsko spremljal nevihtne oblake, vendar zaradi premajhne<lb/>odbojnosti niso bili
                izdani ukazi za streljanje.</p>
            <list type="ordered">
                <item>2. Območna kontrola letenja Zagreb je v času razvoja<lb/>nevihtnih oblakov
                    držala v zapori območje, na katerem je tudi<lb/>padala toča ter tako neposredno
                    preprečila obrambo, pri čemer<lb/>postavlja varnost letalskega prometa pred
                    obrambo pred točo.</item>
            </list>
            <p>Ocena pripravljenosti obrambe pred točo. Na strelnih<lb/>mestih je bilo dovolj
                izšolanih in izkušenih strelcev. Vsa<lb/>strelna mesta so bila opremljena z dvema
                lansiranima napravama,<lb/>na strelnih mestih je bila zadostna zaloga raket, na
                radarsko-računalniškem centru Lisca je z obstoječo posadko in radarsko-računalniško
                opremo nemoten potek akcije omogočen, kvaliteta raket se je v primerjavi s preteklim
                obdobjem sicer nekoliko izboljšala,<lb/>vendar še zdaleč ni zadovoljiva. Poznate
                primere iz prakse v<lb/>zadnjem času.</p>
            <p>Kaj je bilo storjeno v zvezi z usklajevanjem delovanja<lb/>sistema pred točko s
                kontrolo letenja?</p>
            <p>V zgodnjih pomladanskih mesecih smo z območno kontrolo<lb/>letenja v Zagrebu opravili
                razgovore o usklajevanju delovanja<lb/>sistema obrambe pred točo in letalskega
                prometa, vendar ni bilo<lb/>mogoče v celoti doseči popolne rešitve tega problema,
                ker po<lb/>njihovih trditvah ni mogoče kratkoročno preusmerjati letov letal.</p>
            <p>Naslednji torek, 24.6.1986 bomo imeli ponovni razgovor<lb/>z njimi, kjer bi se
                vendarle poskušali dogovoriti, da bi bilo<lb/>zapor za streljanje oziroma za možnost
                uporabe tega obrambnega<lb/>sistema proti toči čim manj.</p>
            <p>Dopolnili bomo računalniški program glede znižanja<lb/>kriterijev za spomladansko in
                jesensko obdobje obrambe pred točo.<lb/>To pa se nanaša na strokovno-tehnične še
                določene izpopolnitve na<lb/>samem radarskem centru. Torej razlog je bil v tem, kot
                sem<lb/>povedal, da ni bilo odobritve kontrole letenja in da se je<lb/>nemogoče
                uskladiti zlasti v primerih, ko je letalo že v zraku in<lb/>ima določen koridor in
                ga ne moreš v tistem času preusmeriti v<lb/>drug koridor. Hvala.<pb/>
            </p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Na delegatsko vprašanje skupine delegatov iz občine
                Radovljica bo odgovoril Pavel Kunc,<lb/>član Izvršnega sveta Skupščine SR Slovenije
                in predsednik Republiškega komiteja za energetiko.</p>
            <p>PAVEL KUNC: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši<lb/>delegati! Na delegatsko
                vprašanje Skupščine občine Radovljica,<lb/>naslovljeno na Zbor občin, odgovarja
                Izvršni svet Skupščine SR<lb/>Slovenije naslednje:</p>
            <p>Izvršni svet Skupščine SR Slovenije ugotavlja, da je Urbanistični institut Slovenije
                po naročilu Izvršnega sveta občine Radovljica izdelal študijo z naslovom "Regionalni
                objekti<lb/>v radovljiško-blejskem prostoru" na osnovi katere so se
                zbori<lb/>občinske skupščine Radovljica posebno odklonilno odločili o<lb/>vsakršni
                možnosti za izid tako v dolgoročnem kot tudi srednje-<lb/>ročnem planu občine
                Radovljica.</p>
            <p>Zveza vodnih skupnosti Slovenije in Elektrogospodarstvo<lb/>Slovenije do omenjene
                študije nista zavzela svojih stališč.</p>
            <p>Po informacijah, ki smo jih dobili iz Elektrogospodarstva Slovenije in Zveze vodnih
                skupnosti Slovenije, ta dva nista<lb/>bila seznanjena z izdelavo študije in zato
                tudi nista mogla<lb/>strokovno sodelovati pri izdelavi študije z naslovom
                "Regionalni<lb/>objekti v radovljiško-blejskem prostoru", niti nista mogla
                do<lb/>študije zavzeti stališča.</p>
            <p>Izvršni svet Skupščine SR Slovenije ugotavlja, da je izdelava študije o
                sprejemljivosti čelne akumulacije Radovljica<lb/>naložena Zvezi vodnih skupnosti
                Slovenije in Posebni samoupravni<lb/>interesni skupnosti za elektrogospodarstvo in
                premogovništvo SR<lb/>Slovenije v predlogu dogovora o temeljih družbenega plana
                SR<lb/>Slovenije za obdobje 1986-1990, ki je sedaj v fazi podpisovanja.</p>
            <p>Izdelava te študije, ki je že bila sestavni del obveznosti v družbenem planu v
                preteklem obdobju 1981-1985, pa v<lb/>samoupravnem sporazumu o temeljih plana
                Samoupravne interesne<lb/>skupnosti elektrogospodarstva SR Slovenije za obdobje
                1981-1985</p>
            <p>in kontinuiteti do leta 1990 in v dogovoru o temeljih družbenega<lb/>plana SR
                Slovenije za obdobje 1981-1985 je obsegala obdelavo<lb/>sprejemljivosti akumulacij
                Cerkniško jezero, Planinsko polje,<lb/>Trebuša in Radovljica.</p>
            <p>Izvajalci so uspeli v tem obdobju v tem obdobju izdela-<lb/>ti študijo za Planinsko
                polje in Trebušo, medtem ko je študija za<lb/>Radovljico pred začetkom izdelave.
                Namen izdelave študije je,<lb/>pridobiti potrebne osnove za ugotovitev
                sprejemljivosti vključit-<lb/>ve akumulacij Radovljice v prostor.</p>
            <p>Izvršni svet Skupščine SR Slovenije meni, da je potreb-<lb/>no najprej oceniti vse
                dosedanje delo na tem področju in ugotovi-<lb/>ti, ali dosedaj opravljene študije že
                dajejo potrebne odgovore na<lb/>vsa vprašanja, ki so vezana in jih je potrebno
                upoštevati pri<lb/>odločitvah o izgradnji eventualne akumulacije.</p>
            <p>Po dodatni študiji, predvideni v dogovoru o temeljih<lb/>družbenega plana za
                1986-1990 pa je potrebno proučiti le tista<lb/>vprašanja, poudarjamo le tista
                vprašanja, ki so dosedaj ostala<lb/>neobdelana in so nujno potrebna za kompleksno
                odločanje optimalne<lb/>izrabe naravnih danosti, ki jih omogoča reka Sava na
                področju<lb/>Radovljice.<pb/>
            </p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Besedo ima tovariš Miro Steržaj.</p>
            <p>MIRO STERŽAJ: Tovarišice delegatke in delegati! Mi se<lb/>bomo verjetno strinjali z
                odgovorom, ki ga je podal tovariš<lb/>Kneževič, vendar menim, da moram dogovor
                upoštevati, da se<lb/>kmetijska področja čim manj uporabljajo za šolo in vaje,
                predvsem<lb/>pa, če se predvideva slabo vreme, ker vemo, da nam naprave
                dobro<lb/>delajo. Prav ta dogovor je bil eno izmed glavnih vprašanj in ne<lb/>drugo.
                Menim, da ni prav, da se onemogoča to, kar dobro financiramo in drago plačujemo, da
                se potem ne more uporabiti zaradi<lb/>enega ali dveh letal, ki sta predvideni za
                šolski polet. To<lb/>pripombo bi bilo dobro obravnavati.</p>
            <p>S strani naše delegacije sem pooblaščen, da postavim še<lb/>eno vprašanje, ki je bilo
                prezentirano na seji Družbenopolitične-<lb/>ga zbora Skupščine občine z dne 26.5.,
                in sicer, da prosimo za<lb/>odgovor, kako se izvaja dolgoročni program gospodarske
                stabilizacije na področju zmanjševanja družbene režije v družbenopolitičnih
                organizacijah, samoupravnih interesnih skupnostih, izvršnemu<lb/>svetu, republiških
                in zveznih upravnih organih in drugih samo-<lb/>upravnih organizacijah ter
                skupnostih in podobnih dejavnostih v<lb/>republiki in federaciji. Prosimo za
                odgovor. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Besedo ima tovariš Franjo Marošek, delegat iz občine
                Slovenske Konjice.</p>
            <p>FRANJO MAROŠEK: Tovariš predsednik, tovarišice in tovariši delegati! Skupina
                delegatov je bila na svoji seji dne<lb/>13.6.1986 seznanjena z vsebino dopisa
                Republiškega komiteja za<lb/>zakonodajo z dne 19. maja 1986, s katerim so izvršni
                sveti<lb/>skupščin občin opozorjeni, da so planski akti občine splošni akti<lb/>in
                da kot taki morajo preden prično veljati, biti objavljeni v<lb/>uradnem glasilu
                občine. Občina Slovenske Konjice je opredelila<lb/>kot uradno glasilo občine Uradni
                list SR Slovenije. Glede na ceno<lb/>objave v Uradnem listu - stolpec stane 9785
                dinarjev - ter na<lb/>obsežnost planskih aktov, konkretno so v občini Slovenske
                Konjice<lb/>smernice dolgoročnega plana in dolgoročni plan ter
                smernice<lb/>srednjeročnega plana, dogovor o temeljih plana in
                srednjeročni<lb/>plan, napisani na 45 straneh ter glede na dejstvo, da bo izpolnitev
                opozorila Republiškega komiteja za zakonodajo ter objavo<lb/>aktov, zahtevala v
                občini Slovenske Konjice 3 milijone 375 tisoč<lb/>825 dinarjev. Ob tem ugotavljamo,
                da je za pretekle plane ob<lb/>veljavnosti iste ustave iz leta 1974 zadostovalo, da
                so bili v</p>
            <p>uradnem glasilu objavljeni samo sklepi o sprejemu planskega<lb/>dokumenta. Glede na
                navedeno vprašujemo:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Ali je Uradni list SR Slovenije ob splošno znanem pomanjkanju roto papirja
                    sposoben zagotoviti objavo planskih<lb/>aktov za vseh 25 občin, ki imajo Uradni
                    list SR Slovenije opredeljen kot uradno glasilo občine?</item>
                <item>2. Ali je Republiški komite za zakonodajo predvidel finančne posledice svojega
                    opozorila?</item>
                <item>3. Ali se bo za stroške objave planskih aktov povečala<lb/>dovoljena splošna
                    poraba v občini?<pb/>
                </item>
            </list>
            <p>Moram povedati, da delegati nismo mogli ugotoviti, čemu<lb/>bi pravzaprav takšno
                objavljanje služilo, večji proizvodnji ne,<lb/>izvozu menda tudi ne, pač pa smo
                razmišljali tako, da je omenjeni<lb/>dopis tudi sad tiste zakonitosti, ki trdi, da
                se preprosta bitja<lb/>razmnožujejo z delitvijo celic, birokrati pa z delitvijo
                dela.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovariš<lb/>Franc Albreht, delegat iz
                občine Tržič.</p>
            <p>FRANC ALBREHT:Tovariš predsednik, tovarišice in</p>
            <p>tovariši delegati! Po sklepu zborov Skupščine občine Tržič,<lb/>sprejetem ob
                obravnavi odloka o proračunu občine Tržič za leto<lb/>1986, smo delegati Zbora občin
                Skupščine SR Slovenije iz Tržiča<lb/>dolžni temu zboru posredovati problematiko
                splošne porabe v<lb/>občini Tržič.</p>
            <p>Predlagane ukrepe je prav tako na zahtevo zborov<lb/>občinske skupščine posredoval
                Izvršni svet Skupščine občine Tržič<lb/>Izvršnemu svetu Skupščine SR Slovenije.</p>
            <p>Za razrešitev perečih problemov financiranja splošne<lb/>porabe na ravni občine Tržič
                predlagamo naslednje nujne ukrepe:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. S prerazporeditvijo obsega splošne porabe v SR<lb/>Sloveniji je potrebno
                    zmanjšati strukturni delež republiškega<lb/>proračuna in omogočiti proračunom
                    občin večjo dogovorjeno porabo.</item>
                <item>2. Predlagamo, da Izvršni svet Skupščine SR Slovenije<lb/>sproži postopek za
                    spremembo planskih dokumentov tako, da se<lb/>zaustavi omejevanje splošne porabe
                    v SR Sloveniji zlasti proračunov občin oziroma je v postopku nameravanih
                    sprememb ustave ter<lb/>sistemske zakonodaje opredeliti le tolikšne pristojnosti
                    in<lb/>obveznosti občin, ki jih je ob nadaljnjem omejevanju splošne<lb/>porabe
                    mogoče prenesti.</item>
                <item>3. V primeru, da začetek postopka za spremembe planskih dokumentov ni smotrn,
                    zahtevamo trajno prerazporeditev obsega splošne porabe v SR Sloveniji v korist
                    proračunov občin, vključno s prerazporeditvijo virov oziroma izvirnih
                    proračunskih prihodkov republiškega proračuna v izvirne prihodke proračunov
                    občin, posebni republiški davek od prometa proizvodov in storitev, davek iz
                    dohodka temeljnih organizacij združenega dela.</item>
                <item>4. Medletno usklajevanje dogovorjenega obsega splošne<lb/>porabe na ravni
                    občin v primerjavi z rastjo dohodka mora potekati<lb/>tekoče vsake tri mesece
                    tako, da se v strokovni pripravi usklajevanja dogovorjenega obsega proračunov
                    ter rasti dohodka upošteva tudi rast cen in se usklajevanje izvede najkasneje v
                    dveh mesecih po zaključku posameznega kvartala.</item>
                <item>5. Dogovorjeni obseg splošne porabe na ravni občin se<lb/>mora takoj povečati
                    za znesek odstopljenih lastnih prihodkov<lb/>občinskih upravnih organov, ker
                    lastni prihodki niso več prihodek<lb/>proračuna in z njimi ni mogoče več kriti
                    proračunskih izdatkov<lb/>kot doslej. Z njimi pa smo v občini Tržič pokrivali
                    manjkajoča<lb/>sredstva za osebne dohodke, ki jih proračun ni mogel
                    zagotoviti.</item>
                <item>6. V letu 1986 je v aneks k dogovoru o izvajanju<lb/>politike splošne porabe
                    na ravni občin v SR Sloveniji potrebno<lb/>vnesti določilo, da so iz
                    dogovorjenega obsega splošne porabe na<lb/>ravni občin izvzeti stroški volitev
                    in stroški prostorskih<lb/>planskih aktov.<pb/>
                </item>
                <item>7. Realizirane presežke izvirnih proračunskih prihodkov v letu 1985: občinski
                    viri plus posebni republiški davek od prometa proizvodov in storitev, je
                    potrebno takoj nameniti<lb/>proračunom občin ter povečati dogovorjen obseg
                    splošne porabe na<lb/>ravni občin za leto 1985.</item>
                <item>8. Pristojni organi morajo prenehati s predlaganjem in<lb/>sprejemanjem
                    necelovitih ukrepov ter ad akta rešitev, ki brez<lb/>upoštevanja kompleksnosti
                    problematike splošne porabe na ravni<lb/>občin rešujejo probleme le nekaterim
                    organom in organizacijam<lb/>proračunskim porabnikom. Pri tem naj neposredno
                    zmanjšajo možnost<lb/>enakega družbenoekonomskega položaja ostalih uporabnikov
                    sredstev<lb/>proračuna. Če pa je po mnenju Izvršnega sveta Skupščine
                    SR<lb/>Slovenije edina pot reševanja odprtih problemov splošne porabe
                    v<lb/>republiki in občinah z racionalizacijo nalog in obveznosti, ki
                    se<lb/>financirajo iz proračuna, predlagamo ustrezno opredelitev teh<lb/>nujnih
                    nalog in obveznosti, vključno s spremembo vseh tistih<lb/>normativnih aktov, ki
                    proračunom nalagajo neracionalne naloge in<lb/>obveznosti. Skupščina občine
                    Tržič, skupina delegatov v Zboru<lb/>občin iz občine Tržič ter Izvršni svet
                    Skupščine občine Tržič so<lb/>se za predlaganje navedenih ukrepov odločili
                    zaradi izredno<lb/>perečih in zaostrenih razmer v financiranju organov in
                    organizacij porabnikov proračuna občine, kakor tudi financiranja
                    ostalih<lb/>splošnih družbenih potreb družbenopolitične skupnosti, ki smo
                    jih<lb/>v občini dolžni zagotoviti.</item>
            </list>
            <p>Med ukrepi, zajetimi v dolgoročnem programu gospodarske<lb/>stabilizacije v SFRJ je
                predvideno tudi omejevanje splošne in<lb/>skupne porabe. Če za večino predvidenih
                ukrepov v dolgoročnem<lb/>programu ugotavljamo, da njihovo izvajanje zaostaja in ni
                zadovoljivo, pa prav za omejevanje splošne porabe na ravni občin v SR Sloveniji
                velja, da je izvajanje dosledno in učinkovito. Ker pa<lb/>je omejevanje občinske
                splošne porabe zelo enostransko in ne<lb/>upošteva specifike posameznih občin, se
                zlasti v občini Tržič<lb/>problemi že dlje časa izpostavljajo tako očitno, da
                zahtevajo<lb/>nujno ukrepanje.</p>
            <p>Izvršni svet Skupščine občine Tržič je v pristojni<lb/>komisiji Izvršnega sveta
                Skupščine SR Slovenije že v prvem<lb/>kvartalu 1985. leta, ob pripravljanju
                občinskega proračuna za<lb/>leto 1985, z argumentirano vlogo zahteval povečanje
                dogovorjene<lb/>proračunske porabe za občino Tržič, a vloga ni dala
                nobenega<lb/>rezultata. V okviru pristojnega resornega organa
                Republiškega<lb/>sekretariata za finance je bilo ugotovljeno le to, da
                primera<lb/>občin Tržič ni mogoče izvzeti iz splošnih usmeritev dogovora
                o<lb/>izvajanju politike splošne porabe na ravni občin v SR Sloveniji.</p>
            <p>Splošno porabo na ravni občin od leta 1981 dalje ureja<lb/>družbeni dogovor. Skladno
                z njim je občinska splošna poraba<lb/>zaostala za 20% za rastjo dohodka v letu 1982,
                za 10% v letu<lb/>1983, kar za 50% v letu 1984 in lani za 10% za rastjo
                dohodka.<lb/>Tudi v letu 1986 je dogovorjeno predvideno in bo tudi
                realizirano<lb/>zaostajanje splošne porabe na ravni občin za 5% za rastjo dohodka.
                Gre za peto zaporedno leto zaostajanja občinske splošne<lb/>porabe.</p>
            <p>Ob družbeni usmeritvi, da občinska splošna poraba<lb/>dosledno zaostaja za rastjo
                dohodka, je proračun občine Tržič<lb/>dodatno obremenilo dosledno čiščenje proračuna
                v obdobju pred<pb/>uvedbo omejevanja splošne porabe, ko je bila občina Tržič
                med<lb/>dopolnjevanimi občinami iz republiškega proračuna in je bila<lb/>poraba
                sredstev pod kontrolo resornega upravnega organa, kar za<lb/>občine izven spiska
                dopolnjevanih ni veljalo.</p>
            <p>Podatek o odstotkih zaostajanja splošne porabe v letih<lb/>1981 dalje, najbolj
                zgovorno ilustrirajo indeksi v obdobju<lb/>1981-1985, saj se je dogovorjena splošna
                poraba v občini Tržič<lb/>povečala z indeksom 400,13. V istem obdobju so na primer
                cene<lb/>povečane z indeksom 536. Podoben trend so imeli osebni dohodki
                in<lb/>ostali elementi, ki vplivajo na potrebe proračunskih porabnikov<lb/>po
                sredstvih iz proračuna.</p>
            <p>V proračunu občine Tržič za leto 1986 so se v prvih<lb/>štirih mesecih najbolj
                drastično izpostavili naslednji problemi:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Pokrivanje stroškov volitev ob maksimalnem varčevanju občinske volilne
                    komisije pri pripravi in izvedbi splošnih<lb/>volitev v marcu 1986, celotni
                    stroški bodo kljub vsemu znašali<lb/>okoli 5 milijonov dinarjev. Izvedba volitev
                    je finančno pokrita<lb/>iz proračuna tako, da imajo ostali proračunski porabniki
                    na voljo<lb/>manj sredstev, kar pa posledično pomeni, da ne bodo
                    dosegli<lb/>resolucijske rasti osebnih dohodkov, ne bodo zmogli
                    pokriti<lb/>materialnih in drugih stroškov in tako dalje.</item>
                <item>2. Izdelava prostorskih planskih dokumentov. Republiški<lb/>resorni organi
                    vsem dopolnjevanim občina priznavajo limit dogovorjene porabe, tudi sredstva za
                    urbanistično dejavnost, v<lb/>katerih je trenutno osrednja naloga izdelava
                    prostorskega dela<lb/>planskih aktov 1986-1990 in 1986-2000. Občini Tržič v
                    proračunu<lb/>ni namenjenega niti dinarja za tovrsten namen. Vsesplošni
                    porabi<lb/>se po sklepu Izvršnega sveta Skupščine SR Slovenije
                    stroški<lb/>izdelave teh dokumentov pokrivajo iz različnih drugih
                    virov,<lb/>četudi bi družbenopolitične skupnosti zanje morale imeti
                    sredstva<lb/>v proračunu.</item>
                <item>3. Fiksni materialni stroški organov in organizacij<lb/>proračunskih
                    porabnikov. Porabniki sredstev proračuna občine<lb/>Tržič praktično nimajo več
                    vpliva na višino materialnih stroškov,<lb/>ker so vsi varčevalni ukrepi dosegli
                    že skrajne meje, na primer<lb/>stroški ogrevanja, poraba električne energije,
                    ptt storitev,<lb/>potni stroški, nujna vzdrževalna dela, najemnina
                    poslovnih<lb/>prostorov in tako dalje. Ker cene navedenih stroškov, ki so
                    nujni<lb/>za nemoteno delo organov in organizacij, rastejo precej hitreje<lb/>od
                    občinske splošne porabe, je očitno, da so problemi organiziranja in
                    zagotavljanja materialne osnove dela vse težji.</item>
                <item>4. Osebni dohodki delavcev zaposlenih v organih in<lb/>organizacijah, ki so
                    proračunski porabniki. Sredstva za osebne<lb/>dohodke zaposlenih v organih in
                    organizacijah, ki jih financira<lb/>proračun, je neizvedljivo usklajevati z
                    rastjo osebnih dohodkov v<lb/>gospodarstvu. V letu 1985 so se na primer osebni
                    dohodki zaposlenih v občinski upravi povečali za 67,3%, v občini pa so
                    porasli<lb/>za 88,7%. Izvršni svet Skupščine občine Tržič ni mogel
                    upoštevati<lb/>priporočila Izvršnega sveta Skupščine SR Slovenije o sprejemu
                    in<lb/>izvajanju programa, po katerem bi postopoma, po treh letih,<lb/>odpravili
                    zaostajanje osebnih dohodkov delavcev v upravnih<lb/>organih z osebnimi dohodki
                    zaposlenih v gospodarstvu. Sredstva<lb/>občinskega proračuna ne zagotavljajo
                    niti obsega resolucijske<pb/>rasti osebnih dohodkov, kaj šele da bi ob tem
                    dodatnem programu<lb/>in ukrepih zmanjševali zaostajanje.</item>
                <item>4. a) Med porabniki proračunskih sredstev v občini Tržič<lb/>je najbolj
                    izpostavljen položaj občinskih upravnih organov.<lb/>Razkorak med potrebnimi
                    sredstvi po izračunu, da se bodo letos<lb/>osebni dohodki povečali za
                    resolucijskih 50% in dejansko zagotovljenim proračunom, znaša kar 36,7 milijona
                    dinarjev. Pri tem je v finančnem načrtu sveta delovne skupnosti upravnega organa
                    upoštevano, da bo tudi v letu 1986 za osebne dohodke delavcev v občinski upravi
                    porabljen celotni znesek ustvarjenih lastnih prihodkov občinskih upravnih
                    organov, kot je bilo potrebno storiti doslej še vsako leto. Vse pa kaže, da bo
                    občinska uprava ostala v<lb/>finančnem načrtu sredstev za osebne dohodke v že
                    planiranih 18<lb/>milijonih dinarjev iz lastnih prihodkih. Kajti za ta sredstva
                    je<lb/>po okrožnici republiške uprave za družbene prihodke odrejen<lb/>reguliran
                    način porabe zgolj za modernizacijo uprav za družbene<lb/>prihodke po predhodnem
                    soglasju Republiške uprave za družbene<lb/>prihodke.</item>
                <item>4. b) Vse bolj se v občinskih proračunih izpostavljajo<lb/>negativni učinki
                    prenosa osebnih dohodkov iz sklada skupne porabe<lb/>za profesionalno strukturo
                    občinskega štaba za teritorialno<lb/>obrambo med sredstva za delo upravnih
                    organov. Prenos je bil<lb/>izveden po navodilu Republiškega sekretariata za
                    ljudsko obrambo<lb/>s 1.1.1985. Na negativne učinke je izvršni svet skupščine
                    opozarjal republiške resorne organe že vseskozi. Strukturni delež<lb/>občinskega
                    štaba za teritorialno obrambo v proračunu občine Tržič<lb/>se močno povečuje,
                    saj ob rasti osebnih dohodkov profesionalne<lb/>strukture občinskega štaba
                    skladno z rastjo osebnih dohodkov<lb/>delavcev uprave veljajo tudi drugi sklepi.
                    Finančna sredstva za<lb/>njihovo realizacijo pa mora zagotavljati
                    proračun.</item>
            </list>
            <p>Že dlje časa se izvršni svet sooča z nezmožnostjo<lb/>upoštevati usmeritve Republiške
                konference SZDL Slovenije, po<lb/>katerih bi proračunska sredstva za dejavnost
                občinske konference<lb/>SZDL Tržič morala biti tolikšna, da bi v njihovi strukturi
                osebni<lb/>dohodki pomenili 30%, 70% pa za dejavnost v občini Tržič.
                Osebni<lb/>dohodki iz sredstev občinske konference SZDL, ki jih dobivajo
                iz<lb/>proračuna, dosegajo kar 85%. Strukturni delež osebnih dohodkov
                se<lb/>povečuje, ker rast osebnih dohodkov prehiteva rast
                dogovorjene<lb/>proračunske porabe.</p>
            <p>Povsem enaka primera, kot občinska konferenca SZDL, sta<lb/>tudi financiranje
                občinske konference ZMS Tržič in Zveze združenj<lb/>borcev. Občinska konferenca ZMS
                Tržič je že seznanila izvršni<lb/>svet, da sredstva iz proračuna v višini 50% več
                kot v letu 1985<lb/>ne bodo zadostna. Člani osnovne organizacije Zveze
                združenj<lb/>borcev pa so v Družbenopolitičnem zboru Skupščine občine
                Tržič<lb/>izpostavili enako dejstvo.</p>
            <p>Povsem nemogoča finančna situacija je tudi v upravi<lb/>inšpekcijskih služb za
                Gorenjsko, ki je bila ustanovljena za<lb/>izvajanje inšpekcijskega nadzora v petih
                gorenjskih občinah.<lb/>Uprava je leta 1985 zaključila z izgubo. Osebni dohodki
                so<lb/>neprimerni, sredstev za njihovo rast pa ni na razpolago.
                Občinski<lb/>proračuni z odloki lahko v letu 1986 zagotovijo le 14,5
                milijona<lb/>dinarjev, za normalno poslovanje pa bi služba potrebovala vsaj
                21<lb/>milijonov. Zagotovitev teh sredstev bi lahko predlagali le na račun
                poslabšanja položaja ostalih porabnikov, kar pa ni izvedljivo.</p>
            <p>Gorenjske občine predlagamo povečanje dogovorjenega<lb/>obsega proračunov tudi za
                tehnično opremljenost organov in<lb/>organizacij proračunskih porabnikov, ker so
                njihova osnovna<lb/>sredstva povsem iztrošena. Amortizacija se po odloku
                obračunava<lb/>le v višini 25% minimalne amortizacije. Ob pritiskih
                porabnikov<lb/>za zagotovitev dodatnih sredstev za nakup, na primer
                birotehnične<lb/>opreme in ostalih osnovnih sredstev, je vse več tudi
                različnih<lb/>organov republiške zvrsti, ki za posamezne proračunske
                porabnike<lb/>zahtevajo nabavo sodobne birotehnične opreme,
                računalniških<lb/>sistemov in tako dalje, mimo upoštevanega globalnega
                položaja<lb/>proračuna.</p>
            <p>Obveznost občine Tržič po zakonu o notranjih zadevah.<lb/>Občina je dolžna
                zagotavljati materialne stroške za delo postaj<lb/>milice ter s 50% deležem
                financirati nabavo kadrovskih stanovanj<lb/>za delavce milice. Proračunske možnosti
                zaradi omejevanja splošne<lb/>porabe ne zadoščajo niti za kritje fiksnih materialnih
                stroškov<lb/>postaj milice, ob tem da je stavba potrebna korenitih vzdrževalnih del.
                V srednjeročnem planu 1986-1990 pa smo, kot nujno<lb/>prioritetno nalogo opredelili
                zgraditev nove stavbe postaje<lb/>milice. Ob vseh naštetih problemih splošne porabe
                je jasno, da<lb/>občina ne uresničuje zakonske obveznosti za nakup stanovanj
                za<lb/>delavce milice, kar v delu varnostnih organov zaostruje
                kazenska<lb/>vprašanja.</p>
            <p>Izvršni svet in skupina delegatov za Zbor občin priča-<lb/>kujeta, da pričujoče
                gradivo ne bo izzvenelo le kot opozorilo<lb/>pristojnim organom oziroma pobuda
                Skupščini SR Slovenije, temveč<lb/>v občini Tržič želimo realizacijo predlaganih
                ukrepov ter ustrezne rezultate. Hvala.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima Tomaž Zalokar, delegat iz občine
                Jesenice.</p>
            <p>TOMAŽ ZALOKAR: Tovarišice in tovariši! Ker imam približno isto temo jo bom skrajšal.
                Slišal sem, da je tržiška občina<lb/>najbolj kritična na tem področju, ker pa smo mi
                nekoliko boljši,<lb/>bom v izvajanjih nekoliko krajši.</p>
            <p>Posredujem delegatsko pobudo enako kot Tržičani. Naš<lb/>občinski izvršni svet nas je
                seznanil, da je bila pobuda že<lb/>poslana Izvršnemu svetu Skupščine SR Slovenije.
                Pobudo Skupščini<lb/>posredujemo z dodatnimi predlogi:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Odpraviti je treba zaostajanje splošne porabe za<lb/>rastjo dohodka.</item>
                <item>2. Oblikovati take kriterije za določitev obsega<lb/>dogovorjene porabe za
                    posamezno občino, ki bodo zagotovili<lb/>izenačitev materialnega položaja
                    delavcev upravnih organov med<lb/>občinami in delavci v gospodarstvu.</item>
                <item>3. Iz limitirane splošne porabe v letu 1986 izvzeti<lb/>stroške volitev in
                    stroške prostorskih planskih dokumentov.</item>
                <item>4. Omogočiti porabo presežkov proračunov realiziranih<lb/>iz lastnih virov, za
                    sanacijo družbenoekonomskega položaja<lb/>delavcev državne uprave in za sanacijo
                    osnovnih sredstev<pb/>proračunskih porabnikov oziroma za proračunske potrebe, ki
                    jih<lb/>kot najnujnejše ugotovijo pristojni občinski organi.</item>
                <item>5. Glede na obstoječo različno organiziranost uprave<lb/>predlagamo, da se
                    izdelajo selektivni kriteriji financiranja<lb/>znotraj globala splošne porabe
                    občin v Sloveniji. Realizacija in<lb/>očiščevanje proračunov naj se izvaja na
                    vseh nivojih, ker občinskih proračunov ni mogoče še bolj omejevati.</item>
            </list>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK:Hvala lepa. Želi še kdo zastaviti delegatsko vprašanje? (Da.)
                Besedo ima Janja Domitrovič, delegatka iz občine Ljubljana-Šiška.</p>
            <p>JANJA DOMITROVIČ: Mi smo sicer zadevo pisno posredovali, pa bom vseeno prebrala
                pobudo, ki jo naša skupina posreduje,<lb/>na pobudo Krajevne skupnosti Bratov Babnik
                in Zbora krajevnih<lb/>skupnosti občine Šiška:</p>
            <p>Izvršni svet Skupščine SR Slovenije naj čimprej,<lb/>najkasneje pa do konca leta,
                poda izčrpno poročilo o porabi<lb/>jedrske energije v Sloveniji z jasnim stališčem
                do izgradnje<lb/>jedrskih elektrarn.</p>
            <p>V kontekstu tega poročila pa naj bo zajet tudi odgovor,<lb/>v kateri fazi je
                mednarodni razpis in zbiranje ponudb za izbor in<lb/>graditev jugoslovanskih
                jedrskih elektrarn s posebnim ozirom na<lb/>načrtovano slovensko-hrvaško jedrsko
                elektrarno v Prevlaki.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala lepa. Besedo ima tovariš<lb/>Drago Šulek, delegat iz
                občine Titovo Velenje.</p>
            <p>DRAGO ŠULEK: Vem da ste že utrujeni, zato bom kratek.<lb/>Skupina delegatov me je
                zadolžila, da naj na današnjem zasedanju<lb/>Zbora občin postavim vprašanje v zvezi
                z lokacijo odlagališča<lb/>radioaktivnih odpadkov, in sicer:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. Ali je res v proučevanju lokacija odlagališča<lb/>radioaktivnih odpadkov na
                    območju občine Velenje in kakšni so<lb/>strokovno utemeljeni razlogi za takšno
                    proučevanje?</item>
                <item>2. Če je informacija resnična, kako je mogoče, da je<lb/>prišla v javnost,
                    preden so bili o tem obveščeni pristojni organi<lb/>v občini?</item>
            </list>
            <p>Menim, da se boste strinjali, čeprav razpravljam z<lb/>vidika občine, da je vprašanje
                vendarle pomembno za nas vse.<lb/>Kajti če res gre za odlagališče odpadkov - podobno
                se je dogajalo<lb/>s Slovenj Gradcem - gre potem za jugoslovansko odlagališče,
                ki<lb/>lahko ogroža celotno Slovenijo.</p>
            <p>Obrazložitev: Na Izvršni svet in na predsednika Skupščine občine Velenje je bilo v
                zadnjem času naslovljenih več<lb/>ustnih in pisnih opozoril in vprašanj o
                proučevanju odlagališča<lb/>radioaktivnih odpadkov na območju občine Velenje.
                Izvršni svet<lb/>občine je ta opozorila in vprašanja obravnaval in ugotovil, da
                je<lb/>okolje občine Velenje nadpovprečno degradirano in onesnaženo<lb/>zaradi
                posledic rudarjenja in proizvodnje električne energije.<lb/>Učinke degradacije in
                onesnaževanja pa lahko razdelimo v naslednje tri skupine:</p>
            <list type="ordered">
                <item>1. ugreznine, zaradi katerih bo v 30 letih 8% celotne<lb/>površine občine pod
                    vodo in to edini ravninski del,<pb/>
                </item>
                <item>2. odlaganje pepela, ki je že nadpovprečno radioaktiven; zaradi odlaganja
                    pepela je voda, ki zaliva ugreznine biološko mrtva,</item>
                <item>3. emisija prašnih delcev, zlasti pa žveplovega dioksida v ozračje, ki kot
                    veste ogroža ne samo naše občinske, ampak<lb/>vse slovenske gozdove. Gre za
                    ogromne količine žveplovega dioksida.</item>
            </list>
            <p>Prav tako je Izvršni svet poudaril, da sta v svetu<lb/>strokovno obdelana in tudi v
                uporabi samo dva načina trajnega<lb/>odlaganja radioaktivnih odpadkov, to so
                opuščeni rudniki soli in<lb/>morsko dno v velikih globinah.</p>
            <p>Glede na to, da informacija o možni lokaciji odlagališča radioaktivnih odpadkov na
                ozemlju občine Velenje resno vznemirja občane, je občinski izvršni svet zahteval
                ustrezno pojasnilo od Izvršnega sveta Skupščine SR Slovenije oziroma od Republiškega
                komiteja za varstvo okolja. Ker pojasnila mesec dni nismo<lb/>dobili, postavljamo
                navedeno delegatsko vprašanje.</p>
            <p>PREDSEDNIK VLADO BEZNIK: Hvala. Želi še kdo postaviti</p>
            <p>delegatsko vprašanje? (Nihče.) Če ne, potem vas obveščam, da je<lb/>zbor pri vseh
                točkah dnevnega reda, kjer se sprejemajo končne<lb/>odločitve skupaj z drugima
                zboroma, usklajen.</p>
            <p>Zahvaljujem se vam za udeležbo na seji in za razpravo.<lb/>Zaključujem 3. sejo Zbora
                občin.</p>
            <p>(Seja je bila končana 18. junija 1986 ob 15.55 uri.)</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
